<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Le blog de Nicolas Furno on Nicolas Furno</title><link>https://nicolasfurno.fr/</link><description>Recent content in Le blog de Nicolas Furno on Nicolas Furno</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 20 Feb 2022 20:46:15 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nicolasfurno.fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>*The Discovery*, Charlie McDowell</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/</link><pubDate>Sun, 20 Feb 2022 20:46:15 +0100</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/</guid><description>Que se passe-t-il après la mort ? Cette question hante théologiens et scientifiques depuis des siècles et il n’est pas étonnant que la fiction s’en empare régulièrement. The Discovery ne s’éloigne pas loin des rivages de L’Expérience interdite ou des Thanatonautes pour donner un exemple dans un autre genre, mais Charlie McDowell ne prétend pas réinventer la roue. Son long-métrage brille avant tout par son ouverture, pleine de mystère et particulièrement convaincante.</description></item><item><title>*Désenchantée*, Matt Groening</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-groening/</link><pubDate>Fri, 18 Feb 2022 21:50:03 +0100</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-groening/</guid><description>Désenchantée, ou la rencontre ahurissante des Simpsons et de Game of Thrones, comme le suggère John DiMaggio qui donne sa voix au roi Zøg. La référence est assumée dans les premiers épisodes, avec ce trône composé d’épées et un gag dans l’esprit des bonshommes jaunes créés par le même Matt Groening près de 30 ans avant : repoussant le prince qu’elle devait épouser, la princesse Bean tue son prétendant, empalé sur l’une des épées.</description></item><item><title>*Invasion*, Max Richter</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/</guid><description>Comme pour beaucoup sans doute, Max Richter est entré dans mon radar pour son excellent travail sur l’incroyable série The Leftovers. Le compositeur n’a depuis jamais quitté mon attention, j’ai écouté toute sa discographie plusieurs fois et tous ses albums me fascinent. À tel point que l’on a regardé Invasion, la série Apple TV+, parce qu’il en signait la bande-originale. La série était plus intéressante qu’escompté, mais la musique m’avait laissé plus indifférent face à l’écran.</description></item><item><title>*All of Us Are Dead*, Chun Sung-il et JQ Lee</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-chun-jq/</link><pubDate>Mon, 14 Feb 2022 21:29:03 +0100</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-chun-jq/</guid><description>Une attaque de zombies, mais dans un lycée sud-coréen, histoire de varier les décors. All of Us Are Dead, adaptation d’un « webtoon » pour Netflix, n’est originale à nos yeux d’occidentaux que par son cadre différent. Pour le reste, c’est toujours la même base, avec des ports-vivants assoiffés de sang qui contaminent rapidement tout un lycée, puis bientôt une ville entière. On suit quelques survivants qui tentent de résister en attendant l’arrivée des secours, mais comme à chaque fois, les zombies ont tellement d’avantages qu’il est bien difficile de ne pas mourir face aux hordes de monstres.</description></item><item><title>*Kaamelott - Premier volet*, Alexandre Astier</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 18:03:03 +0100</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/</guid><description>Kaamelott a commencé comme une série de saynètes comiques, cinq minutes de relecture absurde du mythe arturien avec humour bien particulier qui est vite devenu culte. Alexandre Astier ne comptait pas en rester là toutefois, c’était un début modeste pour un univers de plus en plus ample et surtout sérieux. La série se concluait ainsi par deux saisons en rupture de plus en plus nette et le génial touche-à-tout avait déjà en tête une trilogie au cinéma pour offrir une fin digne de ce nom à sa relecture de la quête du Graal.</description></item><item><title>*The Zealot Genes*, Jethro Tull</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/</link><pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/</guid><description>De la flûte traversière dans du rock ? Il n’y avait bien que le Progressif pour l’envisager, mais Jethro Tull a toujours eu le don pour brouiller le piste. Cet étonnant groupe anglais né dans les années 1960 s’est distingué dans la décennie suivante par quelques albums conceptuels qui ont bercé mes années prog, Thick as a Brick en tête. Je n’étais pas nécessairement le plus grand fan du groupe qui soit et je n’ai jamais suivi son actualité au-delà de cette période, mais une poussée nostalgique m’a incité à essayer The Zealot Gene, le dernier album d’un groupe qui ne veut pas mourir.</description></item><item><title>*Hawkeye*, Jonathan Igla</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-igla/</link><pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-igla/</guid><description>Hawkeye s’ajoute à l’immense immensité de l’univers Marvel, avec une série pour Disney+ qui accorde un petit peu de place à des personnages secondaires. Après Loki ou bien encore Falcon et le Soldat de l’Hiver, Hawkeye fait de la place au personnage du même nom, croisé à plusieurs reprises dans la saga, mais qui n’a jamais tenu le rôle principal. Non pas qu’il le tienne beaucoup plus ici, à dire vrai, puisqu’il est censé passer le flambeau à une nouvelle génération.</description></item><item><title>*La femme à la fenêtre*, Joe Wright</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/</link><pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/</guid><description>Adapté d’un roman, La femme à la fenêtre est un thriller au point de départ étonnamment proche de Fenêtre sur cour. Comme dans ce grand classique d’Alfred Hitchcock, on est dans un huis-clos, non pas sur une cour d’immeuble, mais dans une maison qui donne sur une autre maison de l’autre côté de la rue. Anna (Amy Adams) reste enfermée dans sa maison en permanence, elle n’en sort jamais et s’occupe en épiant ses voisins.</description></item><item><title>*Archive 81*, Rebecca Sonnenshine</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-sonneshine/</link><pubDate>Sat, 05 Feb 2022 17:17:48 +0100</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-sonneshine/</guid><description>Une série horrifique qui joue sur notre nostalgie, encore ? Oui, mais Archive 81 est plus intéressante qu’on pourrait le croire. Certes, l’histoire développée par Rebecca Sonnenshine à partir d’un podcast nous renvoie dans les années 1990, à l’ère où l’on enregistrer des vidéos sur des films en plastique. Certes, la série portée par Netflix raconte une histoire d’horreur à base de sorcières et de rites occultes. Elle mérite néanmoins votre intérêt, en tout cas les huit épisodes de la première saison, car elle parvient à créer une ambiance poisseuse très réussie et surtout qui ne retombe pas comme un soufflet passés les premiers épisodes.</description></item><item><title>*Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux*, Destin Daniel Cretton</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/</link><pubDate>Fri, 04 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/</guid><description>Après le succès de Black Panther, Marvel semble enfin avoir réalisé que le monde ne s’arrêtait pas aux frontières des États-Unis et qu’il y avait d’autres pays au-delà. Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux introduit un nouveau personnage dans le monstrueux Univers Cinématographique Marvel, un choix qui semble un petit peu surprenant après le gigantesque combat contre Thanos, mais enfin, ce nouveau superhéros est différent. Comme son nom l’indique, il trouve son origine à l’autre bout du monde, en Chine plus particulièrement et Marvel a réuni un casting (américano-)asiatique pour raconter son histoire.</description></item><item><title>*Katla*, Baltasar Kormákur et Sigurjón Kjartansson</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/katla-kormakur-kjartansson/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/katla-kormakur-kjartansson/</guid><description>Katla est le nom d’un volcan en Islande et aussi celui de la deuxième série créée par Baltasar Kormákur, avec Sigurjón Kjartansson. Katla excelle à créer une ambiance, avec un début qui ressemble à une enquête un peu sordide dans ce bled paumé au pied d’un volcan en éruption depuis un an, mais qui se révèle être une histoire fantastique, avec des figures humaines couvertes de cendres qui reviennent. Cette construction est excellente et l’intensité monte petit à petit, autant que la curiosité du spectateur.</description></item><item><title>*La Mort immortelle*, Liu Cixin</title><link>https://nicolasfurno.fr/livre/mort-eternelle-cixin/</link><pubDate>Tue, 25 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/livre/mort-eternelle-cixin/</guid><description>C’est une constante chez Liu Cixin : dans les mêmes romans, on trouve à la fois les idées de science-fiction parmi les plus ambitieuses et folles jamais imaginées, et les clichés les plus rétrogrades qui soient. La Mort immortelle, le dernier roman dans sa trilogie La Forêt Sombre ne fait, hélas, pas exception. Cet épais volume de plus de 900 pages en version poche nous emmène plus loin que la majorité des récits dans le genre, avec un récit principal qui se déroule sur plusieurs siècles et un nombre incroyable d’événements.</description></item><item><title>*Black Widow*, Cate Shortland</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/</link><pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/</guid><description>Black Widow n’est pas seulement le vingt-quatrième long-métrage à intégrer l’Univers cinématographique Marvel, c’est aussi le premier de sa quatrième phase. Mais à dire vrai, cette logique perd un petit peu de son sens quand les projets se multiplient au cinéma et en série. À tel point que ce volet ne prend pas place dans la chronologie logique de la saga, il se déroule quelques films auparavant, après les événements présentés dans Captain America : Civil War et alors que les Avengers se déchirent.</description></item><item><title>Mentions légales</title><link>https://nicolasfurno.fr/mentions-legales/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/mentions-legales/</guid><description>Ce site est édité par Nicolas Furno et hébergé par la société GitHub (88 Colin P Kelly Jr St, San Francisco, CA 94107 - États-Unis).
Tous droits réservés.</description></item></channel></rss>