<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Films on Le blog de Nicolas Furno</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/</link><description>Recent content in Films on Le blog de Nicolas Furno</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><managingEditor>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</managingEditor><webMaster>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</webMaster><copyright>© Nicolas Furno</copyright><lastBuildDate>Tue, 22 Feb 2022 21:21:27 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nicolasfurno.fr/film/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>*Room*, Lenny Abrahamson</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/room-abrahamson/</link><pubDate>Tue, 22 Feb 2022 21:21:27 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/room-abrahamson/</guid><description>Le mieux, c’est encore de découvrir Room sans rien avoir lu à son sujet.
En ignorant tout, vous pourrez découvrir une ouverture de film intrigante : une mère et son jeune fils qui vivent dans une toute petite pièce et ne semblent jamais en sortir. Au départ, on ne comprend pas : est-ce qu’ils sont malades et doivent rester en permanence enfermés ? Est-ce un problème psychologique de la mère, une agoraphobie aiguë peut-être ?</description></item><item><title>*The Discovery*, Charlie McDowell</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/</link><pubDate>Sun, 20 Feb 2022 20:46:15 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/</guid><description>Que se passe-t-il après la mort ? Cette question hante théologiens et scientifiques depuis des siècles et il n’est pas étonnant que la fiction s’en empare régulièrement. The Discovery ne s’éloigne pas loin des rivages de L’Expérience interdite ou des Thanatonautes pour donner un exemple dans un autre genre, mais Charlie McDowell ne prétend pas réinventer la roue. Son long-métrage brille avant tout par son ouverture, pleine de mystère et particulièrement convaincante.</description></item><item><title>*Kaamelott - Premier volet*, Alexandre Astier</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 18:03:03 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/</guid><description>Kaamelott a commencé comme une série de saynètes comiques, cinq minutes de relecture absurde du mythe arturien avec humour bien particulier qui est vite devenu culte. Alexandre Astier ne comptait pas en rester là toutefois, c’était un début modeste pour un univers de plus en plus ample et surtout sérieux. La série se concluait ainsi par deux saisons en rupture de plus en plus nette et le génial touche-à-tout avait déjà en tête une trilogie au cinéma pour offrir une fin digne de ce nom à sa relecture de la quête du Graal.</description></item><item><title>*La femme à la fenêtre*, Joe Wright</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/</link><pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/</guid><description>Adapté d’un roman, La femme à la fenêtre est un thriller au point de départ étonnamment proche de Fenêtre sur cour. Comme dans ce grand classique d’Alfred Hitchcock, on est dans un huis-clos, non pas sur une cour d’immeuble, mais dans une maison qui donne sur une autre maison de l’autre côté de la rue. Anna (Amy Adams) reste enfermée dans sa maison en permanence, elle n’en sort jamais et s’occupe en épiant ses voisins.</description></item><item><title>*Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux*, Destin Daniel Cretton</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/</link><pubDate>Fri, 04 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/</guid><description>Après le succès de Black Panther, Marvel semble enfin avoir réalisé que le monde ne s’arrêtait pas aux frontières des États-Unis et qu’il y avait d’autres pays au-delà. Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux introduit un nouveau personnage dans le monstrueux Univers Cinématographique Marvel, un choix qui semble un petit peu surprenant après le gigantesque combat contre Thanos, mais enfin, ce nouveau superhéros est différent. Comme son nom l’indique, il trouve son origine à l’autre bout du monde, en Chine plus particulièrement et Marvel a réuni un casting (américano-)asiatique pour raconter son histoire.</description></item><item><title>*Black Widow*, Cate Shortland</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/</link><pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/</guid><description>Black Widow n’est pas seulement le vingt-quatrième long-métrage à intégrer l’Univers cinématographique Marvel, c’est aussi le premier de sa quatrième phase. Mais à dire vrai, cette logique perd un petit peu de son sens quand les projets se multiplient au cinéma et en série. À tel point que ce volet ne prend pas place dans la chronologie logique de la saga, il se déroule quelques films auparavant, après les événements présentés dans Captain America : Civil War et alors que les Avengers se déchirent.</description></item></channel></rss>