<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Albums on Nicolas Furno</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/</link><description>Recent content in Albums on Nicolas Furno</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 16 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nicolasfurno.fr/album/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>*Invasion*, Max Richter</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/</guid><description>Comme pour beaucoup sans doute, Max Richter est entré dans mon radar pour son excellent travail sur l’incroyable série The Leftovers. Le compositeur n’a depuis jamais quitté mon attention, j’ai écouté toute sa discographie plusieurs fois et tous ses albums me fascinent. À tel point que l’on a regardé Invasion, la série Apple TV+, parce qu’il en signait la bande-originale. La série était plus intéressante qu’escompté, mais la musique m’avait laissé plus indifférent face à l’écran.</description></item><item><title>*The Zealot Genes*, Jethro Tull</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/</link><pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/</guid><description>De la flûte traversière dans du rock ? Il n’y avait bien que le Progressif pour l’envisager, mais Jethro Tull a toujours eu le don pour brouiller le piste. Cet étonnant groupe anglais né dans les années 1960 s’est distingué dans la décennie suivante par quelques albums conceptuels qui ont bercé mes années prog, Thick as a Brick en tête. Je n’étais pas nécessairement le plus grand fan du groupe qui soit et je n’ai jamais suivi son actualité au-delà de cette période, mais une poussée nostalgique m’a incité à essayer The Zealot Gene, le dernier album d’un groupe qui ne veut pas mourir.</description></item></channel></rss>