<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Livres on Le blog de Nicolas Furno</title><link>https://nicolasfurno.fr/livre/</link><description>Contenu récent sur in Livres Le blog de Nicolas Furno</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><managingEditor>Nicolas Furno</managingEditor><webMaster>Nicolas Furno</webMaster><copyright>© Nicolas Furno</copyright><lastBuildDate>Sun, 10 Apr 2022 11:20:47 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://nicolasfurno.fr/livre/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Parallèles, Disney+</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/paralleles-disney+/</link><pubDate>Sun, 24 Apr 2022 21:55:22 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/paralleles-disney+/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/paralleles-disney&#43;/parelleles.jpg">
        <p>Comme tous les services de streaming, Disney+ n’a pas le choix : pour rester disponible en Europe, il doit offrir du contenu local. La règle ne s’intéresse qu’à la quantité, pas à la qualité et malheureusement, cela se voit un petit peu avec <em>Parallèles</em>. Cette création française signée Quoc Dang Tran impressionne par la qualité de sa réalisation et surtout son casting. Tous les acteurs sonnent justes, ce qui est suffisamment rare pour le souligner, et l’ensemble est à la hauteur d’une grosse série américaine, on ne voit pas les coupes budgétaires partout. Sur ce plan, il n’y a rien à redire et j’aurais adoré aimer la série… sauf que le fond n’est pas à la hauteur de la forme. Son plus gros défaut étant un manque cruel d’inspiration et un mélange assez indigeste de ses quelques références.</p>
<p>Quatre collégiens qui vivent des phénomènes fantastiques ? Non, ce n’est pas <a href="https://voiretmanger.fr/stranger-things-duffer-netflix/"><em>Stranger Things</em></a>. Un bunker à proximité d’une centrale nucléaire et du voyage temporel ? Non plus, ce n’est pas <a href="https://voiretmanger.fr/dark-odar-friese-netflix/"><em>Dark</em></a>. Des dimensions parallèles qui communiquent entre elles ? Toujours pas, ce n’est pas <a href="https://voiretmanger.fr/fringe-abrams-kurtzman-orci-fox/"><em>Fringe</em></a>. Je pourrais multiplier les exemples, mais je crois que l’idée est passée. Qu’une œuvre s’inspire et se construise sur la base d’une autre œuvre, c’est un phénomène courant et même normal dans la fiction. Dans le cas de <em>Parallèles</em> toutefois, on a du mal à s’éloigner de ces références, tout particulièrement <em>Dark</em>. Comme l’excellente série de Netflix, celle de Disney+ essaie de construire une ambiance de mystère, mais avec six épisodes qui n’atteignent pour la plupart même pas les 30 minutes, les scénaristes n’ont rien le temps de créer. Tout va trop vite et toutes les bonnes idées cumulées dans le premier épisode sont gâchées par la suite. Jusqu’à la fin et sa résolution bien trop facile, on a l’impression de regarder une série qui passe constamment à côté de son sujet et qui se contente d’accumuler les mauvaises idées.</p>
<p>Le pompon, c’est sans doute les super-pouvoirs que les adolescents récupèrent. Est-ce que Disney ne sait plus faire que des histoires de super-héros désormais ? Quoi qu’il en soit, cette touche de fantastique est aussi grotesque que superflue, <em>Parallèles</em> avait déjà bien assez à gérer avec le voyage dans le temps et le concept du multivers. Quel dommage d’ailleurs de partir ainsi dans tous les sens, alors que Quoc Dang Tran a fait le choix intéressant de placer la science au centre des enjeux. Chapeau au passage pour le personnage de Sofia (Naidra Ayadi, parfaite dans le rôle) qui déjoue les clichés habituels et qui est le personnage le plus intéressant de l’ensemble, bien meilleur que ces collégiens aux amourettes sans intérêt<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> ou encore que ce gendarme qui doit être le moins crédible de l’histoire de la fiction française.</p>
<p>Disney+ laisse suffisamment de miettes pour offrir à la série une deuxième saison, mais pour être honnête, je ne vois pas l’intérêt d’aller plus loin. Autant (re)voir <em>Dark</em> qui est d’une richesse inégalable et bien plus réussie.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Et parfaitement absolument incontestablement hétérosexuelles, il ne faudrait pas laisser la moindre place au doute chez Disney, tout de même.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>I Am Greta, Nathan Grossman</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/greta-grossman/</link><pubDate>Sat, 23 Apr 2022 21:05:19 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/greta-grossman/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/greta-grossman/greta.jpg">
        <p>Nathan Grossman a commencé très tôt à filmer Greta Thunberg, quand elle n’était encore qu’une collégienne à faire grève de l’école toute seule et toute la journée devant le parlement suédois pour réclamer une réaction face au réchauffement climatique. Le réalisateur pouvait alors difficilement imaginer l’ampleur que le phénomène allait prendre, ni qu’il se lançait sur un documentaire de longue durée. <em>I Am Greta</em> suit sur une année le parcours extraordinaire de celle qui a réussi à replacer le réchauffement climatique au cœur des débats, même si cela n’a pas été pérenne. Un film qui ne vous apprendra sans doute rien, mais ce n’est pas son objectif et ce qu’il montre, le quotidien d’une jeune fille qui a tout sacrifié pour tenter de sauver la planète, est aussi touchant que déchirant.</p>
<p>Touchant, car le réalisateur parvient bien à transmettre ce que ressent Greta, une jeune collégienne sur le spectre autistique qui n’a jamais été à l’aise pour s’exprimer en public, qui a même refusé de parler à quiconque sauf sa famille proche pendant des mois, et qui se retrouve brutalement face aux caméras du monde entier. Elle doit constamment se faire violence, sortir du confort de sa routine pour porter son message et affronter l’hostilité générale. Outre son courage, c’est la violence des réactions qui frappe dans <em>I Am Greta</em>, même si Nathan Grossman choisit de ne pas trop se concentrer dessus. Face à cette adolescente qui se contente de rappeler un fait scientifique, l’ignorance crasse répond soit avec des sourires amusés, soit avec des menaces de mort. Le pire étant peut-être tous ces politiques, le plus souvent masculins, blancs et vieux, qui s’amusent de cette jeune messagère et se contentent de promesses dans le vide — Emmanuel Macron est remarquable à ce petit jeu —, soit répondent de façon insultante : la séquence avec Jean-Claude Junker est à cet égard d’une violence incroyable. Et que dire de ces journalistes qui se moquent de sa jeunesse, de ses vêtements « quelconques », de ses tresses… un ramassis de clichés qui, cumulés dans ce documentaire, font bouillir.</p>
<p>Face à cette adversité, Greta Thunberg ne recule pas, elle ne s’énerve même pas, mais reste courageuse, motivée et concentrée sur son message. Même si le documentaire n’exclue pas les séquences de doute et les pleurs en pensant à sa famille et ses deux chiens restés en Suède. <em>I Am Greta</em> parvient ainsi à toucher, surtout quand on pense aux deux parents et à la terreur permanente qu’ils ont dû connaître, l’apothéose étant sans doute cette traversée de l’Atlantique sur un voilier de course, une épreuve particulièrement bien transmise à l’écran. Le père de l’adolescente, toujours présent pour l’aider, mais jamais en travers de son chemin, est une présence constante et discrète, mais essentielle, que le cinéaste a bien gardé à l’esprit. Touchant aussi, le message d’espoir final avec ces millions de jeunes qui ont défilé dans les rues et que le film célèbre fort justement. Déchirant quand on pense que la pandémie a tout balayé et relégué le réchauffement climatique loin derrière d’autres problèmes plus immédiats, mais qui ont aussi servi d’excuse pour tout enterrer.</p>
<p><em>I Am Greta</em> est sorti en 2020, il a été monté et finalisé alors que la pandémie avait commencé. Quelle angoisse de penser à l’état mental de Greta Thunberg face à l’inaction générale et le retour à la normale qui s’est imposé dès que le virus a moins circulé. Comment garder encore l’espoir de changer les choses et ne pas tomber dans le désespoir pur ? Déchirant.</p>
]]></description></item><item><title>Reeling, The Mysterines</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/reeling-mysterines/</link><pubDate>Fri, 22 Apr 2022 21:50:15 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/reeling-mysterines/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/reeling-mysterines/reeling.jpg">
        <p><em>Reeling</em> commence de manière musclée. Les deux premiers titres de l’album n’hésitent pas à lancer la guitare électrique façon mur sonore et la batterie n’est pas en reste pour deux morceaux de rock intense. The Mysterines, un nouveau groupe venu de Liverpool qui signe ici son premier LP, compose pourtant un album plein de surprises. Au fil des 13 titres, on découvre un univers plus riche qu’escompté en se basant sur cette ouverture. On reste sur du rock assez classique, on ne retrouve que les instruments attendus — guitares, basse et batterie —, mais les compositions et inspirations évoluent et chaque titre parvient à surprendre. La chanteuse, Lia Metcalfe, offre à l’ensemble l’unité nécessaire et elle évoque par moments PJ Harvey, même si on ne peut pas résumer <em>Reeling</em> à une seule référence.</p>
<p>Après quelques écoutes, ce qui me frappe le plus avec ce premier album est sa maturité. The Mysterines a beau être un jeune groupe, on sent que ses membres savent précisément ce qu’ils veulent et comment l’obtenir, avec un résultat toujours solide et soigné. Ce premier essai prouve par ailleurs qu’ils peuvent aller sur des terrains variés et ne pas se contenter des gros riffs un petit peu sales initiaux, mais aussi composer des (quasi) balades portées par de vraies mélodies en cours de route. Voilà qui est encourageant pour la suite.</p>
]]></description></item><item><title>Son vrai visage, Netflix</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/son-vrai-visage-netflix/</link><pubDate>Thu, 21 Apr 2022 21:17:06 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/son-vrai-visage-netflix/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/son-vrai-visage-netflix/visage.jpg">
        <p>Dans un restaurant, Laura parvient à neutraliser un attaquant en retournant son arme contre lui, un couteau qu’il avait planté dans sa main. Son mouvement aussi rapide que précis, chirurgical presque, en fait une héroïne en même temps qu’un sujet controversé. Qui est cette orthophoniste sans histoire, si elle peut attaquer un homme aussi aisément, même dans une situation de défense comme celle-ci ? Le point de départ de <em>Son vrai visage</em> est intriguant, à défaut d’être original. Malheureusement, la série de Netflix ne parvient pas vraiment à faire beaucoup mieux que cette introduction et la suite déçoit de manière croissante, jusqu’à un final assez ennuyeux.</p>
<p>Entre les deux, Charlotte Stoudt parvient à créer quelques épisodes corrects. La saison a le bon sens d’être assez courte avec huit épisodes de quarante à cinquante minutes, si bien que l’on ne s’ennuie pas entièrement, du moins pas avant la fin. Il y a beaucoup de personnages à découvrir et à identifier, ce qui est d’ailleurs fait assez tôt dans la série, de façon surprenante. J’imagine que les créateurs de <em>Son vrai visage</em> ont essayé de tirer l’intrigue vers des histoires de famille, davantage qu’un simple thriller, mais cela ne fonctionne jamais. Les flashbacks ne sont pas très intéressants et surtout, le spectateur qui suit un minimum comprend globalement tous les enjeux trop vite. Ajoutez à cela un casting pas toujours inspiré, même si Toni Collette dans le rôle principal est intéressante, et vous obtenez une mini-série qui peine à décoller. À réserver aux amateurs de thrillers complétionnistes.</p>
]]></description></item><item><title>La pointe de Primel</title><link>https://nicolasfurno.fr/photo/pointe-primel/</link><pubDate>Mon, 18 Apr 2022 21:22:36 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/photo/pointe-primel/</guid><description>
&lt;img src="https://nicolasfurno.fr/photo/pointe-primel/IMG_7475.jpeg">
&lt;p>La pointe de Primel, sur la côte au nord de Morlaix, est un lieu qui vaut le détour sur la commune de Plougasnou. La cabane des Douaniers en hauteur surplombe toute la baie, mais vous pouvez aussi en faire le tour et découvrir un menhir de l’autre côté, témoin d’une occupation qui remonte à la préhistoire. Prévoir de bonnes chaussures pour marcher entre les blocs de granit ou même les escalader.&lt;/p></description></item><item><title>La Leçon de piano, Jane Campion</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/lecon-piano-campion/</link><pubDate>Sun, 17 Apr 2022 21:34:51 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/lecon-piano-campion/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/lecon-piano-campion/piano.jpg">
        <p><em>La Leçon de piano</em> est entré dans l‘histoire pour une raison assez triste au fond : Jane Campion est la première réalisatrice à avoir obtenu la Palme d’or à Cannes. Alors que cette récompense existe depuis le milieu des années 1950, il a fallu attendre 1993 pour qu’une femme soit enfin récompensée. Tant qu’à parler de choses tristes, le Festival de Cannes est une institution si sexiste qu’une seule autre femme a obtenu la récompense dans toute l’histoire de la compétition et c’était l’an dernier, en 2021, pour <em>Titane</em> de Julia Durcournau.</p>
<p>Mais revenons au positif si vous le voulez bien. <em>La Leçon de piano</em> mérite entièrement sa récompense, tant le film parvient à s’imposer durablement dans les esprits des spectateurs. L’histoire de cette écossaise muette mariée de force au XIX<sup>e</sup> siècle par son père à un homme en Nouvelle-Zélande, et non pas dans une ville ou même un bourg, mais bien dans un coin reculé de l’île. Elle part avec sa fille conçue hors mariage et son bien le plus précieux, un piano, pour l’autre bout du monde et pour un territoire sauvage et hostile. Jane Campion ne filme rien ou quasiment rien avant l’arrivée de son héroïne sur la plage de Nouvelle-Zélande. On imagine le voyage éprouvant, mais l’économie des moyens nécessaires pour l’exprimer frappe déjà. Il suffit de quelques signes de la part d’Ada — Holly Hunter, qui parvient à toucher avec une force assez folle quand on pense qu’elle ne dit jamais un mot face à la caméra — et la traduction énervée de sa fille Flora — Anna Paquin, dont c’est le premier rôle, est bluffante, une révélation — pour tout comprendre. Ce procédé est central dans le long-métrage, où les mots sont systématiquement moins importants que les regards, où l’ambiance en dit plus que les dialogues.</p>
<p>Il faut dire que Jane Campion, qui a aussi écrit le scénario, ne s’est pas simplifié la tâche, en ne faisant jamais parler son personnage principal. <em>La Leçon de piano</em> n’est jamais vide toutefois et ses deux heures passent sans difficulté, car les regards des acteurs, la mise en scène et la photographie ou encore la magnifique bande-originale composée par Michael Nyman, suffisent à transmettre tout ce que l’on doit savoir. Le film est une dénonciation redoutable du machisme de la société d’alors, qui trouve hélas toujours un écho aussi fort aujourd’hui. Le mari, interprété par Sam Neill, considère sa femme comme une propriété qui a avant tout des devoirs envers lui. Même Baines, le colon voisin qui a appris la langue et les coutumes des maoris et qui est incarné par un Harvey Keitel intense, ne traite pas beaucoup mieux Ada. C’est une ode au féminisme, mais assez sombre et qui frôle même la tragédie<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, que nous propose la réalisatrice.</p>
<p>Près de trente ans après sa sortie initiale, <em>La Leçon de piano</em> n’a pas pris une ride. Le Long-métrage reste toujours aussi intense et mémorable et il est malheureusement toujours autant d’actualité. Une triste performance qui force le respect, d’autant qu’il s’agit d’un film d’époque en costumes.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Il paraît que Jane Campion voulait tuer son personnage. Le <em>happy-end</em> finalement tourné apporte une lumière d’espoir dans un film par ailleurs assez sombre.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>This Is Going to Hurt, BBC One</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/this-is-going-to-hurt-bbc-one/</link><pubDate>Sat, 16 Apr 2022 11:21:20 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/this-is-going-to-hurt-bbc-one/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/this-is-going-to-hurt-bbc-one/hurt.jpeg">
        <p>Ne vous faites pas avoir par sa prétention comme une comédie, <em>This Is Going to Hurt</em> tient bien plus du drame et la série de la BBC ne cherche pas vraiment à faire rire. Ce serait même plutôt l’inverse, tant cette traversée de l’hôpital public britannique donnerait envie de pleurer ou de hurler, c’est selon. Adam Kay, le créateur et aussi producteur et scénariste, adapte ici un livre qu’il a lui-même écrit et qui était basé sur sa propre expérience du milieu hospitalier. La version destinée aux petits écrans est fictive, certes mais on sent bien que cette vision est trop désespérée pour ne pas être réelle. Loin d’amuser, <em>This Is Going to Hurt</em> a tendance à mettre un gros coup au moral.</p>
<p>Ce qui ne veut pas dire que c’est une mauvaise série, naturellement. Je vous recommande de ne pas la regarder si vous avez un petit coup de blues, mais la première saison et ses sept épisodes valent le détour. Dans le rôle principal, celui d’Adam Kay, Ben Wishaw est excellent dans ce rôle du jeune docteur exténué, passionné par son métier bien sûr, mais aussi trop sûr de lui et carrément déplaisant par moments. C’est un point fort du personnage, il n’est pas agréable et ne cherche pas à l’être et l’acteur parvient remarquablement à l’incarner, sans tomber dans la caricature et en incarnant parfaitement sa fatigue. Les scénaristes ont par ailleurs bien réussi à rendre compte de l’état déplorable de l’hôpital public qui manque cruellement de financements, comme de ce côté de la Manche. Tout le monde se bat pour tenter d’assurer le rôle de service public avec si peu de moyens que ça en devient ridicule et surtout que ça pousse les médecins à commettre des erreurs qui peuvent être fatales. La saison se construit sur l’une de ces erreurs de jugement de la part du personnage principal, qui renvoie une femme enceinte chez elle sans réaliser les analyses qui auraient démontré le problème et sur les conséquences de cette erreur.</p>
<p><em>This Is Going to Hurt</em> se déroule dans la maternité d’un hôpital, mais n’espérez pas que les naissances et familles heureuses l’allègent pour autant. Adam Kay se concentre davantage sur les problèmes et même les relations personnelles de son personnage sont détruites à cause de ces difficultés. Comment peut-on vivre avec un homme autant à bout, tant sur le plan physique que psychologique ? Le fiancé tient un moment et finit par claquer la porte, mais comment lui en vouloir. Cela fait beaucoup de mauvaises nouvelles et on frôle par moments le trop-plein, je préfère prévenir. La série portée par la BBC s’en sort toutefois par sa brièveté et par ses lueurs d’espoir, notamment dans cet épisode où une clinique privée hyper luxueuse se fait démonter par son manque de sérieux et où l’hôpital public doit prendre le relai pour sauver une patiente. Ce qui rend <em>This Is Going to Hurt</em> d’autant plus rageant : pourquoi est-ce que le financement de ces services si précieux est-il si compliqué ? Cela n’a aucun sens…</p>
]]></description></item><item><title>Nova Cardinale, Superpoze</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/nova-cardinale-superpoze/</link><pubDate>Thu, 14 Apr 2022 18:41:37 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/nova-cardinale-superpoze/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/nova-cardinale-superpoze/nova.jpg">
        <p>Comme ni son nom de scène, ni même sa musique ne le laissent entendre, Superpoze, alias Gabriel Legeleux, est un artiste normand. Son troisième album, <em>Nova Cardinale</em>, est dans la lignée des deux précédents : uniquement instrumental, rempli de compositions sophistiquées où les musiques électroniques échangent avec les instruments traditionnels. Les douze morceaux qui le composent sont tous très simples d’accès, avec des mélodies faciles à identifier et qui permettent d’accrocher rapidement à l’album. Cette simplicité est un prélude à des compositions d’une grande richesse qui se dévoilent progressivement au fil des écoutes. <em>Nova Cardinale</em> est une œuvre qui s’apprécie d’autant plus sur la durée et qui se passe sans peine des mots pour passer ses messages.</p>
<p>Dans la <a href="http://www.superpoze-music.com/img/presskit/press_release.zip">note d’intention</a> qui accompagne son troisième album, Superpoze revendique ce choix d’une musique sans parole, où les instruments sont suffisants, où ils n’accompagnent rien et n’ont pas d’autre rôle que de composer une toile sonore qui se suffit à elle-même. Et quelle toile ! <em>Nova Cardinale</em> est, d’après son créateur, « <em>un monde plus qu’un récit</em> » : ce n’est pas un album conceptuel qui raconte une histoire, en effet, mais ce pourrait être la bande-originale d’un film. On peut se perdre avec délice au milieu des multiples instruments rassemblés pour l’occasion. Le piano est structurant, on entend aussi du violoncelle, de l’orgue, des chœurs, du glockenspiel même par endroits, une batterie acoustique ici, des boîtes à rythmes là et quelques synthétiseurs pour la touche électronique. Cette balade dans l’univers de Superpoze tombe parfaitement juste et elle est enivrante : un magnifique album que vous auriez tort de ne pas découvrir.</p>
]]></description></item><item><title>Contrecoups, Charlie McDowell</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/contrecoups-mcdowell/</link><pubDate>Tue, 12 Apr 2022 18:22:05 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/contrecoups-mcdowell/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/contrecoups-mcdowell/contrecoups.jpg">
        <p>Le minimalisme peut produire des contenus extraordinaires, mais ce n’est pas toujours une qualité. Dans le cas de <em>Contrecoups</em>, on pourrait noter que la conception et le tournage au cœur d’une pandémie se voit quelque peu et le résultat manque peut-être un petit peu d’ampleur. L’idée n’est pas inintéressante : un riche couple revient dans sa grande maison californienne alors qu’un cambrioleur est encore là. Le malfaiteur demande une grosse somme d’argent et il doit attendre pendant plus de 24 heures avec les propriétaires. C’est un huis-clos, même s’il y a un grand verger d’orangers derrière la maison pour sortir un petit peu, et il n’y a que quatre acteurs, dont trois principaux. Un dispositif minimaliste qui évoque une pièce de théâtre et qui ne laisse quasiment que des dialogues pour construire le long-métrage réalisé par Charlie McDowell.</p>
<p>Et c’est un petit peu là que le bat blesse. Le casting est correct, mais leurs interactions sont limitées, notamment parce que le voleur, incarné par Jason Segel, ne dit rien à son sujet pour ne pas être identifié. Il reste le milliardaire standard de la Silicon Valley, interprété par un Jesse Plemons toujours aussi efficace, même si on l’a vu plus inspiré, et sa femme, jouée par Lily Collins. Le couple est présenté d’abord comme follement amoureux, mais les fissures sont vite révélées entre les deux. Le scénario n’a toutefois pas assez de place à leur accorder, puisqu’il faut faire avancer l’intrigue principale en parallèle et multiplier les problèmes pour le malfaiteur pour que la situation s’envenime. <em>Contrecoups</em> reste suffisamment court pour ne pas ennuyer complètement, sans pour autant passionner, d’autant que sa progression est au fond assez attendue. Je ne dirais pas que j’avais deviné dès le départ ce qui allait se passer, notamment pas la toute fin, mais enfin, je n’ai jamais été surpris et le film aurait bénéficié de quelques surprises ici ou là.</p>
]]></description></item><item><title>Factorio</title><link>https://nicolasfurno.fr/jeu-video/factorio/</link><pubDate>Mon, 11 Apr 2022 18:45:11 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/jeu-video/factorio/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/jeu-video/factorio/factorio.jpg">
        <p>Vous commencez seul sur une planète inconnue avec seulement quelques ressources à récupérer de votre vaisseau spatial. Votre objectif est simple : créer une fusée et quitter cette planète pour rentrer chez vous. Pour y parvenir, <em>Factorio</em> propose un large catalogue de machines et robots qui permettent de créer une usine (<em>factory</em> en version originale) gigantesque, de la collecte des matières premières à la production de toutes les pièces nécessaires à la fusée, en passant par tous les objets indispensables à votre survie dans ce milieu hostile. En effet, vous n’êtes pas seul sur cette planète et les créatures qui s’y trouvaient avant votre arrivée sont non seulement un poil violentes, elles détestent la pollution générée par votre industrie et feront tout pour vous arrêter.</p>
<p><em>Factorio</em> est un mélange surprenant entre jeu de gestion et jeu de stratégie. Le premier aspect oblige le joueur à gérer des ressources naturelles en nombre limité, à faire les bons choix pour ne pas vider les stocks sans atteindre l’objectif et à en chercher de nouvelles quand le stock initial est proche des limites. Il faut constamment trouver de nouvelles sources de métaux, de charbon et pétrole ou encore d’uranium, car vous ne ferez rien sans ces matières premières. L’objectif est de produire de l’électricité avec des centrales à vapeur, il faut ainsi également trouver et acheminer de l’eau. Ces ressources doivent être envoyées à des unités de production à l’aide de convoyeurs ou même de trains qui traverseront automatiquement toute la carte. Le grand objectif du jeu sur la partie gestion est de tout automatiser. Comme vous êtes seul, vous ne pouvez pas avoir la tête partout et l’automatisation est la clé de la réussite. Elle s’applique aussi à la partie stratégie : au départ, vous affronterez les bestioles vous-même, mais pour ne pas être dépassé par les événements, vous devrez installer des murs et des tours pour protéger votre base. Ces moyens de défense devront être alimentés automatiquement en munitions produites par des usines qui sont elles-mêmes alimentées automatiquement depuis les mines d’extraction de matières premières… vous comprenez l’idée.</p>
<p>Après des années sans m’investir pleinement dans un jeu vidéo, (la pandémie et) <em>Factorio</em> m’a permis de recommencer à jouer « pour de vrai ». Après le copieux tutoriel, un passage obligé pour comprendre les mécaniques parfois complexes du titre, il s’est écoulé <a href="stats.jpg">91 heures</a> entre mes premiers pas sur la planète et le <a href="fusee.jpeg">décollage de la fusée</a>, étalées sur plusieurs intenses mois d’exploration et de constructions de plus en plus sophistiquées. Il est toujours possible de continuer au-delà pour créer la plus grande usine possible, ou bien de recommencer de zéro pour l’emporter encore plus rapidement et plus efficacement. Les développeurs ont aussi imaginé quelques <a href="https://www.factorio.com/game/content">modes spécifiques</a> pour ceux qui aiment les défis et il existe même une version multijoueur. De mon côté, réussir à faire décoller cette fusée m’a suffit et je suis passé à un autre jeu. Même si j’apprécie encore de temps en temps de reprendre cette partie et de refaire un tour de l’immense usine que j’avais finie par construire.</p>
]]></description></item><item><title>Le Jeune Acteur 1 : Aventures de Vincent Lacoste au cinéma, Riad Sattouf</title><link>https://nicolasfurno.fr/livre/jeune-acteur-1-aventures-vincent-lacoste-cinema-sattouf-lacoste/</link><pubDate>Sun, 10 Apr 2022 11:20:47 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/livre/jeune-acteur-1-aventures-vincent-lacoste-cinema-sattouf-lacoste/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/livre/jeune-acteur-1-aventures-vincent-lacoste-cinema-sattouf-lacoste/jeune-acteur.jpg">
        <p>Riad Sattouf est auteur de bande dessinées avant d’être réalisateur de longs-métrages, mais ses deux casquettes ont été utiles pour son dernier projet. <em>Le Jeune Acteur 1 : Aventures de Vincent Lacoste au cinéma</em> ambitionne en effet de suivre le parcours de Vincent Lacoste, acteur français que l’auteur a révélé avec <em>Les Beaux Gosses</em>, quand il n’avait encore que 14 ans. Ce premier tome se consacre entièrement à cette expérience, des castings sauvages dans des collèges à la consécration cannoise, en passant par le tournage narré par le tout jeune acteur qui espérait jouer le rôle d’un tombeur pour enfin sortir avec une fille.</p>
<p>Ce roman graphique adopte le style de Riad Sattouf, avec un dessin assez simple, sans être simpliste. J’apprécie tout particulièrement le choix des couleurs, le bleu dominant quand l’auteur parle au début et à la fin, le jaune orangé quand Vincent Lacoste est le narrateur. Il y a un vrai travail sur ces couleurs qui éloigne les cases de tout photoréalisme et apporte à l’ensemble une identité propre. C’est agréable à suivre et ce premier tome se lit avec plaisir, avec un fond aussi intéressant que l’est la forme. Vincent Lacoste a connu une sacré carrière depuis ses débuts en 2008, mais il n’est qu’un adolescent mal à l’aise comme les autres quand il est choisi pour <em>Les beaux gosses</em>. C’est même ce côté passe-partout qui séduit le réalisateur, mais aussi son aisance face à la caméra et son comique naturel, pas toujours voulu ou même recherché, comme on l’apprend dans ces pages. À travers ces souvenirs de tournage, <em>Le Jeune Acteur 1 : Aventures de Vincent Lacoste au cinéma</em> décortique la création d’un film, les répétitions en amont, les astuces de tournage et encore l’apprentissage du métier de comédien. Le tout avec une bonne dose d’humour et d’autodérision, mais aussi une grande tendresse qui transparaît entre le cinéaste et « son » acteur.</p>
<p>Une très belle lecture, qui donne envie d’en savoir plus. Cela tombe bien, ce tome se termine juste après la sortie du premier long-métrage de Riad Sattouf, mais la carrière de Vincent Lacoste est ensuite riche… vivement les chapitres suivants !</p>
]]></description></item><item><title>Severance, Apple TV+</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/severance-apple-tv+/</link><pubDate>Fri, 08 Apr 2022 21:35:52 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/severance-apple-tv+/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/severance-apple-tv&#43;/severance.jpg">
        <p><em>Severance</em> est une série qui s’apprécie d’autant plus que l’on ne sait rien à son sujet. Faites-moi confiance, abonnez-vous à Apple TV+ le temps de la regarder sans lire une ligne de plus, vous ne le regretterez pas et vous prendrez d’autant plus de plaisir en ne sachant rien à son sujet.</p>
<p>Imaginez des employés fidèles à leur travail, débarrassés de toutes leurs préoccupations du quotidien, concentrés uniquement sur leurs tâches professionnelles. Imaginez en plus que ces employés pourraient rentrer chez eux le soir en n’ayant aucun souvenir de leur journée de travail. Une productivité qui atteint des sommets et des secrets d’entreprise bien sauvegardés… c’est le rêve ultime pour tout capitaliste en herbe ! Et Lumon Industries l’a réalisé, en ayant trouvé une méthode pour dissocier l’esprit de ses employés. Dès qu’ils descendent dans l’ascenseur qui les mène à leur étage, ils oublient tout de leur vie externe et partent sur une page blanche, un nouvel esprit dédié entièrement au travail. Cette idée ferait frémir n’importe qui de sensé, mais la première saison de <em>Severance</em> prouve à quel point on n’envisageait pas l’étendue de son enfer.</p>
<p>Dan Erickson prend son temps pour poser son univers et sa création est une série lente, ce qui peut déstabiliser par moments. La réalisation, co-signée Ben Stiller étonnamment (avec Aoife McArdle), est particulièrement soignée, avec une cinématographie qui m’a rappelé celle de <a href="https://voiretmanger.fr/breaking-bad-gilligan/"><em>Breaking Bad</em></a> et <a href="https://voiretmanger.fr/better-call-saul-gilligan-gould-amc/"><em>Better Call Saul</em></a>. Comme dans ces deux excellentes séries, le cadre est toujours soigneusement réfléchi, la photographie léchée et les plans sont installés méthodiquement. La narration ne cherche pas l’efficacité immédiate, elle se construit petit à petit et préfère révéler aussi progressivement que possible l’univers imaginé par la série. À cet égard, cela m’a rappelé le travail de Noah Hawley et notamment <a href="https://voiretmanger.fr/legion-hawley-fx/"><em>Legion</em></a>, qui partage avec <em>Severance</em> un goût marqué pour l’absurde.</p>
<p>Si la saison commence lentement, elle se termine par une impressionnante montée en suspense, jusqu’au neuvième épisode qui vous laisse lessivé par son intensité extrême et ce, malgré sa durée assez courte. Dan Erickson termine sur un moment charnière, c’est peut-être un poil gros, mais d’une telle efficacité que l’on peut lui pardonner. D’autant plus qu’Apple TV+ a renouvelé <em>Severance</em> pour une deuxième saison avant même la fin de celle-ci, et aussi que les scénaristes ont prouvé qu’ils avaient encore de l’imagination pour étendre leur univers sinistre. Quant au casting, il a su démontrer toute l’amplitude de son talent, avec ces acteurs qui doivent incarner deux versions légèrement différentes d’un même personnage. Adam Scott est impeccable dans le rôle principal, mais je retiendrai surtout Patricia Arquette, toute en douceur terrifiante ainsi que le duo John Turturo et Christopher Walken qui est crédible dans une histoire romantique, à la surprise générale. Ce qui résume bien l’esprit général d’ailleurs : c’est une excellente surprise et l’attente va être longue avant la prochaine saison…</p>
]]></description></item><item><title>Never Let Me Go, Placebo</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/never-let-me-go-placebo/</link><pubDate>Thu, 07 Apr 2022 18:47:55 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/never-let-me-go-placebo/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/never-let-me-go-placebo/never.jpg">
        <p>Comme un artisan japonais peut perfectionner son art toute sa vie jusqu’à devenir le meilleur dans un domaine précis, certains groupes ou artistes améliorent leur style sans chercher à en changer album après album. Même si j’ai un toujours eu un faible pour ceux qui ont évolué radicalement au court de leur carrière, je dois aussi reconnaître qu’une formule n’est pas nécessairement meilleure qu’une autre. La preuve, <em>Never Let Me Go</em> ressemble au Placebo que j’écoutais dans ma jeunesse et ce n’est pas une mauvaise chose pour autant.</p>
<p>C’est leur huitième album et il est sorti après une pause de huit ans. À l’écoute, on retrouve tout d’abord le timbre de voix inimitable de Brian Molko, celui qui fait que la musique de Placebo est reconnaissable entre toutes. Le chanteur conserve toute la maîtrise de son instrument et sa voix reste aussi intense que dans les années 1990. On entend aussi des arrangements proches de ceux des premiers albums, la place proéminente de la batterie et des alternances de moments calmes et plus énervés. Ce n’est pas particulièrement original et on pourrait regretter l’absence d’évolution, mais <em>Never Let Me Go</em> est un album prenant et plaisant.</p>
<p>À défaut de révolutionner quoi que ce soit et au risque par endroit de tomber dans l’auto-caricature, ces treize titres s’ancrent vite en tête et Placebo parvient à jouer sur ma corde nostalgique. Ce n’est pas si mal…</p>
]]></description></item><item><title>Le bois du Névet, côté Locronan</title><link>https://nicolasfurno.fr/photo/bois-nevet-cote-locronan/</link><pubDate>Wed, 06 Apr 2022 18:35:24 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/photo/bois-nevet-cote-locronan/</guid><description>
&lt;img src="https://nicolasfurno.fr/photo/bois-nevet-cote-locronan/IMG_8466.jpeg">
&lt;p>Vous pouvez aborder le bois du Névet à partir de plusieurs points d’entrée, dont celui du côté de Locronan. Sa surface reste de taille modeste pour en faire le tour en une fois, surtout si vous suivez les larges chemins carrossables qui le découpent. Mais vous passeriez à côté du meilleur, les petits chemins de traverse qui permettent de se perdre dans la forêt… enfin, se perdre est un bien grand mot, on retombe bien vite sur ses pas. En ce début de printemps, le vert presque fluo se généralise à terre, au milieu des arbres encore majoritairement en hivernage : c’est un enchantement pour les yeux et une balade fort agréable à faire.&lt;/p></description></item><item><title>Suspicion, Apple TV+</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/suspicion-apple-tv+/</link><pubDate>Mon, 04 Apr 2022 21:41:21 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/suspicion-apple-tv+/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/suspicion-apple-tv&#43;/suspicion.jpg">
        <p>Adaptée, encore une fois, d’une série israélienne, <em>Suspicion</em> est surtout bien dans ses débuts. Quand on découvre le kidnapping dans un hôtel new-yorkais de Leo Newman, le fils de la patronne de l’agence de communication la plus puissante des États-Unis et surtout quand quatre citoyens anglais sont suspectés. Ils étaient tous de passage dans cet hôtel, mais leur implication semble dingue, ils ressemblent à des gens normaux et sans histoire. Petit à petit, Rob Williams apporte toutefois la suspicion promise par le titre et on découvre qu’ils ont tous un passé trouble. Malheureusement, cette bonne base ne mène pas à une résolution aussi explosive et la série portée par Apple TV+ finit par presque ennuyer poliment. Elle a le bon goût de ne pas trop s’étirer en longueur, mais j’ai été déçu.</p>
<p>Et pourtant l’idée de placer le réchauffement climatique au cœur des enjeux sans en faire la justification pour un grand méchant qui veut tout détruire est bienvenue. Plus intéressant encore, cette remarque sur la destruction de la vérité quand on a commencé à remettre en cause la recherche scientifique et ses désastres potentiellement pire que le réchauffement climatique. Mais ces deux pistes auraient mérité d’être creusées davantage et pas balancées un petit peu au hasard, comme une excuse trouvée à la hâte pour répondre au slogan « <em>Tell The Truth</em> » scandé par des manifestants toujours plus nombreux… sans que l’on ne sache très bien à quoi ils font référence. <em>Suspicion</em> avait de bonnes bases, mais c’est comme si les scénaristes n’avaient pas su construire une bonne histoire à partir de ces fondations. Et ce n’est pas Uma Thurman qui vient relever le niveau, l’actrice n’a pas vraiment un rôle qui lui permet de briller. Dommage.</p>
]]></description></item><item><title>Nomadland, Chloé Zhao</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/nomadland-zhao/</link><pubDate>Sun, 03 Apr 2022 21:37:09 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/nomadland-zhao/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/nomadland-zhao/nomadland.jpg">
        <p>Un film peut être ouvertement politique et dénoncer frontalement un système économique ou défendre une classe sociale. <em>Nomadland</em> est loin d’être aussi explicite, mais le long-métrage écrit, réalisé et monté par Chloe Zhao n’en est pas moins politique. Son adaptation d’un essai de Jessica Bruder est un témoin sans concession de la cruauté socio-économique des États-Unis, un pays où l’on peut tout perdre du jour au lendemain, un pays surtout qui abandonne ses séniors sans aucun soutien, forçant les plus démunis à mener une vie d’errance, de petit boulot en petit boulot.</p>
<p>Fern fait partie de ces Américains qui ont tout perdu et qui ont choisi d’acheter un van et de se déplacer dans le pays, d’un emploi à l’autre. On la découvre dans un immense entrepôt Amazon, où elle travaille pendant quelques semaines au cœur de l’hiver, sans doute pour assurer la charge de travail pendant les fêtes. Puis dans le camping d’un parc national, derrière le buffet d’un restaurant, ou encore sur une exploitation de betteraves. Elle enchaîne ces boulots saisonniers et gagne juste assez pour survivre et payer l’essence pour sa camionnette, mais certainement pas pour la réparer. Lors d’une panne, elle n’a pas d’autre choix que de se tourner vers sa sœur, qui finit par accepter de lui prêter les 2 000 $ nécessaires, non sans remettre en cause ce mode de vie.</p>
<p>Chloé Zhao a utilisé des acteurs non-professionnels pour une partie du casting, ce qui apporte un réalisme incontestable au projet. Cette communauté d’Américains souvent vieux et peu fortunés sur la route est intéressante par ses contrastes. D’un côté, ils mettent tous en avant le choix de ce mode de vie et leur refus de revenir en arrière et de vivre à nouveau sous un toit en dur. D’un autre, on voit bien la difficulté de leur quotidien et le personnage de Dave n’hésite pas tellement quand il a l’opportunité de retrouver une maison avec sa famille. Ce n’est pas la norme pour autant, comme en témoigne le parcours de l’héroïne de <em>Nomadland</em>, mais la cinéaste n’a pas du tout cherché à embellir la situation. Son style est particulier, en ce sens qu’il n’est jamais directement jugeur, mais cela n’empêche pas la cinéaste de laisser son message transparaître par sa mise en scène. J’imagine qu’Amazon n’aurait jamais accepté d’ouvrir ses portes si le scénario avait été plus critique et même s’il n’avait pas été en apparence positif. Mais derrière l’apparence, il y a les images montrées par Chloé Zhao et des messages plus subtils, notamment sur la complicité du géant du commerce dans la précarité de ces séniors<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>.</p>
<p>Comment ne pas s’enthousiasmer face à ce long-métrage ? On comprend vite les critiques dithyrambiques et la moisson de prix pour <em>Nomadland</em>, sa créatrice et ses interprètes, avec une mention spéciale pour Frances McDormand, excellente comme toujours. L’actrice a besoin de peu de moyens pour composer son personnage et toute sa complexité et le succès du projet lui doit indéniablement beaucoup. Sans oublier la bande-originale de Ludivic Einaudi, toute en légèreté et pourtant si intense.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Ce n’est jamais dit dans le film, mais on comprend qu’Amazon finance les emplacements de camping pour permettre à ces travailleurs en camionnettes aménagées de venir travailler. Au lieu de leur offrir un logement décent, l’entreprise préfère leur payer une place de camping au cœur de l’hiver, sans trop se soucier de leurs conditions de vie.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>OSS 117 : Alerte rouge en Afrique noire, Nicolas Bedos</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/oss-117-alerte-rouge-afrique-noire-bedos/</link><pubDate>Sat, 02 Apr 2022 17:53:51 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/oss-117-alerte-rouge-afrique-noire-bedos/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/oss-117-alerte-rouge-afrique-noire-bedos/oss-117.jpg">
        <p>Le second degré nécessite un dosage précis. Un pas de côté, et vous transformez la critique en hommage, ce qui résume assez bien tout le problème d’<em>OSS 117 : Alerte rouge en Afrique noire</em>. Nicolas Bedos commence pourtant avec une bonne idée : représenter l’agent secret, toujours incarné par Jean Dujardin, au début des années 1980, ancré dans le passé glorieux de la France colonialiste et dépassé. Face à lui, Pierre Niney incarne un agent moderne, loin du racisme, du sexisme et de l’homophobie de son prédécesseur plein de préjugés. Le scénario imagine l’agent 117 relégué dans la cave avec les geeks qui travaillent sur des ordinateurs et son successeur part en mission en Afrique. Même quand Hubert doit partir l’aider, cet esprit de l’homme qui a fait son temps reste et le scénario se moque notamment de son incapacité à satisfaire les femmes.</p>
<p>Le message semblait clair, mais Nicolas Bedos n’avait pas du tout envie de proposer une transition vers plus de modernité. Il le dévoile sans aucun second degré quand (⚠️ alerte divulgâchage) il envoie un crocodile bouffer Pierre Niney. Le symbole est évident et trahit l’admiration du cinéaste pour son personnage principal, une ligne que Michel Hazanavicius n’avait jamais franchie. Dans ces conditions, l’excuse du second degré semble un petit peu trop facile : <em>OSS 117 : Alerte rouge en Afrique noire</em> ne va-t-il pas trop dans le sens des racistes, misogynes et homophobes qui vont trouver en l’agent français un modèle à suivre ? Sans aller jusqu’à dire que Nicolas Bedos n’est pas dans le sarcasme, j’ai du mal à comprendre comment il a pu penser que le film ne serait pas problématique. J’ose espérer que l’objectif n’était pas d’être politiquement incorrect, ce serait vraiment le pire argument.</p>
<p>Pour ne rien arranger, l’humour des deux premiers volets a pris un coup dans l’aile. À part une ou deux bonnes idées, <em>OSS 117 : Alerte rouge en Afrique noire</em> n’est globalement pas amusant et son scénario est même carrément paresseux. Une rebellion politique financée par l’URSS et… c’est tout ? On ne s’ennuie pas entièrement, mais ce n’est jamais loin, ce qui est d’autant plus navrant qu’il y avait sûrement de quoi creuser sur la manipulation des régimes africains. Ou pourquoi pas sur l’homosexualité refoulée du personnage principal, une piste intéressante qui n’est qu’à peine esquissée.</p>
<p>La saga n’avait pas besoin de cette suite pas drôle et nous n’avions <em>vraiment</em> pas besoin d’un film réac de plus. Pas merci, Nicolas Bedos.</p>
]]></description></item><item><title>Ants From Up There, Black Country, New Road</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/ants-from-up-there-black-country-new-road/</link><pubDate>Fri, 01 Apr 2022 18:35:08 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/ants-from-up-there-black-country-new-road/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/ants-from-up-there-black-country-new-road/ants.jpg">
        <p>Suite à de <a href="https://podcaaast.fr/trente-sept/">solides recommandations</a>, j’ai découvert Black Country, New Road, un groupe britannique au drôle de nom et à la composition encore plus étonnante pour du rock, au sens large. En plus de l’indépassable combinaison guitare/batterie/basse, on retrouve du saxophone et du violon avec deux membres permanents. Un mélange surprenant, pour une musique qui l’est tout autant, entre une voix qui fait penser au punk, des compositions qui évoquent le post-rock et une touche de klezmer pour la route. Pour ne rien simplifier, le groupe a beaucoup évolué entre ses deux albums sortis à un an d’intervalle et il va être contraint de changer encore une fois suite au départ d’Isaac Wood, son chanteur.</p>
<p>En ce sens, Black Country, New Road a produit deux albums différents et uniques. <em>For the first time</em> est le plus radical des deux, à l’image de l’ouverture aussi excellente qu’instrumentale, qui déploie toute la palette de leur musique aux influences variées, mais assez sèche et tortueuse, avec des morceaux qui dépassent régulièrement les six minutes et frôlent les dix pour le plus long d’entre eux. Le second, <em>Ants From Up There</em> est plus musical et moins sombre sans pour autant être joyeux, avec quelques morceaux d’une durée « normale » et surtout une structure plus traditionnelle. À ce titre, il est aussi sans doute plus accessible, sans pour autant tomber dans la pop facile, il en reste même bien éloigné. Les sept membres du groupe citent volontiers Arcade Fire et la référence est évidente, surtout sur quelques morceaux qui pourraient frôler le pastiche. Mais on ne peut pas se contenter de cette affiliation, les dix titres qui le composent sont d’une richesse incroyable tout en gardant une cohérence parfaite, ce qui n’est pas si simple à réaliser. Et que dire de cet épique morceau final, « <a href="https://www.youtube.com/watch?v=uOnjuIb1TWY"><em>Basketball Shoes</em></a> », qui rassemble tout le savoir faire du groupe en plus de douze minutes et qui se construit autour d’une montée en puissance que n’aurait pas renié Godspeed You! Black Emperor.</p>
<p>Après ces deux premiers albums si différents et si réussis, comment ne pas être curieux de la suite ? Un autre groupe se serait sûrement arrêté là, le départ de son chanteur principal est un coup dur, mais pas Black Country, New Road qui compte bien rebondir dans une nouvelle direction. Je compte bien être au rendez-vous pour la découvrir.</p>
]]></description></item><item><title>Euphoria, HBO (Saison 2)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/euphoria-hbo-saison-2/</link><pubDate>Thu, 31 Mar 2022 21:59:35 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/euphoria-hbo-saison-2/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/euphoria-hbo-saison-2/euphoria.jpg">
        <p>Frappée de plein fouet par la pandémie, <em>Euphoria</em> a pris du retard et la deuxième saison n’est sortie que début 2022, plus de deux ans et demi après <a href="https://voiretmanger.fr/euphoria-levinson-hbo/">la première</a>. Pour une série qui parle de lycéens, c’est un problème, même si le ton noir et adulte imposé par Sam Levinson dans les premiers épisodes laissait plus de latitude. De fait, la suite reprend avec des acteurs qui ne ressemblent plus du tout à des lycéens, ce qui est finalement assez courant, mais qui ressemble bien à la suite d’<em>Euphoria</em>, ce qui est encore le plus important. Le premier épisode ouvre d’ailleurs sur une fête pleine d’alcool, de drogue et de sexe, comme pour mieux marquer le coup. Cela étant, ne vous attendez pas à une simple redite des huit premiers épisodes, la création de HBO parvient à surprendre en allant dans de nouvelles directions.</p>
<p>Peut-être est-ce l’effet de la pandémie justement, mais <em>Euphoria</em> est plus sombre et déprimée que jamais. L’arc narratif se concentre encore davantage sur les addictions de Rue, ses mensonges face à sa famille, ses amis et sa copine et les risques qu’elle prend avec la drogue et la mafia autour de la drogue. Sam Levinson introduit bien quelques personnages secondaires, mais il resserre ses intrigues sur une poignée de personnages clé autour de Rue. Dans le même temps, il pousse l’esthétique du clip à des niveaux jamais vus dans la première saison, avec une tendance à l’esthétisation qui atteint des sommets… quitte à en faire trop. <em>Euphoria</em> bénéficie d’une photographie contrastée qui peut être magnifique, mais qui prend aussi le dessus sur le scénario. J’apprécie le sentiment de se perdre dans un montage complexe et hors du temps, mais il faut une bonne histoire pour tenir l’ensemble et je trouve que ce n’est pas toujours le cas ici. Ou en tout cas, que la réalisation aurait pu se faire plus discrète pour mieux mettre en avant les personnages et leurs psychologies.</p>
<p>Cela étant, Sam Levinson se rattrape sur la fin, avec un double épisode qui entremêle reconstitution théâtrale et réalité avec un talent fou. Le créateur d’<em>Euphoria</em> déploie tout son savoir-faire en alternant des scènes avec une fluidité qui frôle la haute-voltige. C’est bluffant et même si l’ultime scène pourrait offrir à la série de HBO une conclusion digne, je suis content que la chaîne ait accepté de la prolonger sur une troisième saison. Ces personnages n’ont pas dit leur dernier mot…</p>
]]></description></item><item><title>Upload, Prime Video</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/upload-prime-video/</link><pubDate>Wed, 30 Mar 2022 21:24:45 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/upload-prime-video/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/upload-prime-video/upload.jpg">
        <p>Greg Daniels avait créé non pas une, mais deux séries en 2020. Quelques semaines seulement avant la sortie <a href="https://nicolasfurno.fr/serie/space-force-netflix/"><em>Space Force</em></a> sur Netflix, c’est Prime Video qui diffusait <em>Upload</em>, présentée comme une comédie dans un univers de science-fiction. Ses deux premières saisons explorent un univers virtuel où l’on peut se mettre en ligne après la mort et qui condense tout le pire de ce que l’humanité a imaginé : capitalisme à outrance, achats in-app et restrictions similaires au monde réel dans ce paradis numérique assez effrayant. Ce qui pourrait n’être un épisode de <a href="https://voiretmanger.fr/black-mirror-brooker-channel-4/"><em>Black Mirror</em></a> est ici étendu sur la durée, pas toujours adroitement d’ailleurs, mais la série est inventive et elle sait rester plaisante jusqu’au bout</p>
<p>L’humour est moins marqué qu’on pouvait l’imaginer et surtout beaucoup plus noir. <em>Upload</em> s’éloigne du format de la sitcom qui a rendu Greg Daniels si célèbre, au profit d’une histoire qui frôle constamment avec la comédie romantique. Au fond, la création de Prime Video se construit autour de la relation entre Nathan, envoyé à Lakeview suite à sa mort, et Nora, l’« ange » qui s’occupe de lui dans sa vie numérisée. Tout le reste est presque un épiphénomène autour de cette intrigue amoureuse, ce qui est plutôt surprenant au premier abord, mais ce qui n’est pas le plus réussi à mon avis. Je préfère la découverte de ce monde virtuel qui combine le pire de la réalité mélangé au pire de l’informatique moderne<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Ces paradis numériques où il faut payer pour avoir la chance de vivre après la mort, puis payer des achats in-app pour améliorer son train de vie, font froid dans le dos. La vision du futur mise en avant par <em>Upload</em> est proche de notre réalité, ce qui renforce son aspect glaçant. Tout ce qui est imaginé dans cet avenir existe dans notre présent, de la conduite autonome à la réalité augmentée, sans pour autant atteindre le même niveau de complexité.</p>
<p>C’est bien pour cette raison que l’on pense si souvent à <em>Black Mirror</em> en regardant <em>Upload</em>. Est-ce une mauvaise situation pour autant ? En tout cas, Greg Daniels parvient à trouver sa propre voie et la fin de la deuxième saison laisse entrevoir une suite qui joue davantage sur les possibilités offertes par le clonage, virtuel ou non. De quoi, peut-être, offrir à la suite un petit peu plus de consistance, on peut en tout cas l’espérer.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>À un (gros) détail près, tout de même : la série se construit sur l’idée que la conscience numérique est stockée en un seul endroit et que l’on peut mourir pour de bon en cas de dommage. C’est logique comme excuse pour faire avancer l’intrigue, mais cela casse quelque peu l’illusion…&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>Jacob’s Ladder, Brad Mehldau</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/jacob-ladder-mehldau/</link><pubDate>Tue, 29 Mar 2022 18:05:01 +0200</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/jacob-ladder-mehldau/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/jacob-ladder-mehldau/jacob.jpeg">
        <p>Le jazz est un genre qui se prête volontiers au mélange des genres et Brad Mehldau en est un bon témoignage. J’ai découvert le pianiste américain avec son excellent album <em>Largo</em> sorti au début des années 2000 et qui m’avait accroché l’oreille à l’époque pour sa reprise du non moins excellent « <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NZGQp6sWM4s"><em>Paranoid Android</em></a> » de Radiohead. Il avait réussi à conserver toute l’énergie du titre original, mais avec une formation traditionnelle de jazz et sans aucune voix et cette reprise reste une superbe réussite.</p>
<p>Je n’ai pas tellement suivi sa carrière prolixe par la suite, mais j’ai été intrigué par <em>Jacob’s Ladder</em>, son dernier album qui a été présenté comme un hommage au rock progressif. Voilà de quoi titiller ma curiosité et je dois dire que je m’attendais pas à un tel résultat. Cette fois, Brad Mehldau s’éloigne d’une formation classique de jazz et fait appel à des instruments tous droit sortis de l’âge d’or du pgenre et des groupes des années 1970, Yes et Emerson, Lake and Palmer en tête. L’album se construit en partie sur des reprises et hommages, en utilisant un son typé de cette époque grâce à l’utilisation d’orgues et autres claviers électroniques ainsi que des guitares électriques, et en partie sur des créations originales avec des paroles inspirées cette fois par… la <em>Bible</em>. J’aurais préféré éviter le thème biblique, mais Brad Mehldau est Américain après tout et puis on peut apprécier l’album sans prêter trop attention aux paroles. Pouvait-on d’ailleurs imaginer rendre hommage au rock progressif sans un concept qui traverse l’œuvre et lui donne sa structure ?</p>
<p>Outre le son de l’époque, les douze titres font aussi la part belle aux compositions alambiquées, aux ruptures rythmiques et aux changements de tonalité, avec des titres chantés — voire <a href="https://www.youtube.com/watch?v=45NzyaiGOaI">hurlés</a>, ça surprend la première fois — en allemand. Si vous n’avez jamais écouté d’album de la grande époque du rock progressif, vous serez peut-être déboussolé par ce méli-mélo d’ambiances qui peut sembler bien bordélique, surtout quand des hurlements se font entendre sur l’un des titres. Peut-être est-ce mon adolescence plongée dans ces concept-albums tortueux, mais j’ai vite accroché à <em>Jacob’s Ladder</em>. Et sous les nappes des sonorités rétro, on peut toujours retrouver le piano de Brad Mehldau, égal à lui-même. Une agréable surprise.</p>
]]></description></item><item><title>Le domaine de Boutiguéry juste avant le printemps</title><link>https://nicolasfurno.fr/photo/domaine-boutiguery-avant-printemps/</link><pubDate>Sat, 26 Mar 2022 18:10:01 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/photo/domaine-boutiguery-avant-printemps/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/photo/domaine-boutiguery-avant-printemps/IMG_8060.jpeg">
        <p>Le printemps avait officiellement commencé ce dimanche 20 mars 2022, mais le <a href="https://boutiguery.fr/">domaine de Boutiguéry</a>, situé à quelques kilomètres au sud de Quimper, était encore solidement ancré dans l’hiver. Quelques arbres n’avaient pas attendu le top départ général et on peut admirer quelques rhodendrons et azalées déjà en fleurs, mais la majorité des plantes sont encore en mode hivernal. Rien de décevant toutefois, il reste un grand parc à découvrir dans le calme hivernal, des bords de l’Odet jusqu’aux points de vue qui surplombent la rivière.</p>
]]></description></item><item><title>Mad Max, au-delà de la radicalité, Nico Prat, Manouk Borzakian, Alexandre Mathis, Élise Lépine et Erwan Desbois</title><link>https://nicolasfurno.fr/livre/mad-max-radicalite-prat-borzakian-mathis-lepine-desbois/</link><pubDate>Wed, 23 Mar 2022 20:54:50 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/livre/mad-max-radicalite-prat-borzakian-mathis-lepine-desbois/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/livre/mad-max-radicalite-prat-borzakian-mathis-lepine-desbois/mad-max.jpg">
        <p>Ouvrage collectif, <em>Mad Max, au-delà de la radicalité</em> se penche sur la <a href="https://voiretmanger.fr/saga/mad-max/">saga créée par George Miller</a>. En attendant le cinquième volet, cet essai publié par les éditions Playlist Society analyse chaque film chronologiquement, et avec un auteur différent à chaque fois. Ce qui n’enlève rien à la cohérence de l’ensemble, né suite à l’enregistrement d’un podcast sur le même sujet et avec les mêmes intervenants. Le résultat est une analyse captivante, qui met bien en perspective chaque film par rapport à son époque et son créateur et qui n’évite pas les sujets qui fâchent.</p>
<p>J’ai découvert la saga sur le tard, juste avant de regarder le quatrième volet, <em>Mad Max: Fury Road</em> qui reste pratiquement dans une catégorie à part. Trente-six ans auparavant, quand George Miller commence à tourner le premier <em>Mad Max</em>, il est un ambulancier australien inconnu et sans budget. <em>Mad Max, au-delà de la radicalité</em> restaure bien ce concept et détaille pourquoi le volet inaugural est aussi dépouillé. Rétrospectivement, on peut saluer cette radicalité qui a donné une signature à la saga et à tant d’autres films qui ont repris cette ambiance de fin du monde. Mais c’était surtout que le cinéaste a composé avec le manque de moyens et a été contraint à faire avec ce qu’il avait. Au fil du temps et le succès aidant, la saga gagne en moyens, le deuxième épisode est ainsi plus riche en termes de personnages et de décors, mais toujours dans la lignée du précédent. Le troisième se perd néanmoins, pas tant à cause de ces moyens abondants d’ailleurs, les auteurs évoquent les problèmes personnels de George Miller pour expliquer le tournage compliqué de ce volet et surtout la pause de trente ans qui suit. La preuve d’ailleurs que la saga ne souffre pas de moyens conséquents, le quatrième film est le plus cher de tous, mais c’est aussi le plus radical en n’étant constitué que d’une course-poursuite.</p>
<p>Comme pour tous les ouvrages publiés par Playlist Society, j’en suis ressorti en ayant appris beaucoup, alors même que j’ai vu tous les films évoqués cette fois. <em>Mad Max, au-delà de la radicalité</em> est notamment utile pour tisser des liens d’un film à l’autre, par exemple sur la représentation de l’homosexualité et des femmes qui est très problématique dans les trois premiers films. Autre idée intéressante, la place des animaux dans le quatrième volet, qui lie le travail de George Miller sur les deux <em>Babe</em> et sur <em>Happy Feet</em> pendant l’interruption des <em>Mad Max</em>. Autant d’idées qui demandent un recul que l’on n’a pas nécessairement lorsque l’on regarde chaque long-métrage un à un.</p>
]]></description></item><item><title>Adam à travers le temps, Shawn Levy</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/adam-travers-temps-levy/</link><pubDate>Mon, 21 Mar 2022 18:42:24 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/adam-travers-temps-levy/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/adam-travers-temps-levy/adam.jpg">
        <p><em>Adam à travers le temps</em> (re)pose une vieille question : la fiction doit-elle être toujours originale pour être digne d’intérêt ? En l’occurrence, est-ce que Shawn Levy peut s’en sortir en construisant un film sur le voyage temporel sans chercher aucune idée originale et uniquement en assemblant des morceaux déjà vus ailleurs ? Chaque spectateur aura sa propre réponse, mais si l’on cherche un pur divertissement, cette énième variante reste suffisamment consciente de sa modestie pour être divertissante.</p>
<p>Un pilote revient dans le passé depuis 2050 pour éviter un futur dystopique que l’on ne nous décrit jamais vraiment, mais au fond ce n’est pas le sujet. <em>Adam à travers le temps</em> — quel horrible titre traduit en français, au passage — se concentre sur l’année 2022 où Adam revient par erreur, puisqu’il visait 2018, et tombe sur lui-même, trente ans plus jeune. Même si Shawn Levy cite les problèmes théoriques qu’une telle rencontre peut poser, il ne s’y arrête pas longtemps et préfère jouer sur les interactions particulières qui peuvent naître de cette rencontre extraordinaire, au sens premier du terme. Le duo formé par Ryan Reynolds et Walker Scobell est efficace et le scénario trouve le bon ton pour ces deux personnages identiques, avec trente ans d’écart. Mais il ne faut pas espérer beaucoup plus, toute l’intrigue se construit sur une vision simpliste du voyage temporel et il n’y a aucun véritable enjeu. Tout avance comme sur des roulettes et même les armes et autres vaisseaux venus du futur sont lourdement inspirées par d’autres univers, <em>Star Wars</em> est quasiment cité explicitement.</p>
<p>Bref, voilà un long-métrage qui a conscience de l’originalité limitée de sa proposition et qui préfère en jouer en multipliant les clins d’œil avec les spectateurs. Une fois encore, personne ne dira que Shawn Levy a fait preuve d’une originalité folle, mais il a fait ce qu’il a pu avec le scénario qu’il avait. À condition de pouvoir ne pas lui en tenir rigueur, <em>Adam à travers le temps</em> est le parfait représentant du film aussi vite vu qu’oublié, idéal pour une séance où l’on veut débrancher son cerveau.</p>
]]></description></item><item><title>Le concasseur à Tréguennec</title><link>https://nicolasfurno.fr/photo/concasseur-treguennec/</link><pubDate>Sun, 20 Mar 2022 12:15:50 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/photo/concasseur-treguennec/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/photo/concasseur-treguennec/IMG_7924.jpeg">
        <p>La plage de Tréguennec, dans la baie d’Audierne, est magnifique côté océan, avec son sable fin à perte de vue. De l’autre côté de la dune, le son des vagues quelque peu adouci, on découvre un paysage de zones humides totalement différent et qui vaut tout autant le détour. À l’image du concasseur, le petit nom de l’<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Usine_de_concassage_de_galets_de_Tr%C3%A9guennec">ancienne usine de concassage de galets</a> installée à Tréguennec par les Nazis pendant la Seconde guerre mondiale et qui a fourni le gravier indispensable à la bétonnisation de toute la côte. Il ne reste quasiment plus rien de l’immense usine qui a opéré dans les années 1940, si ce n’est quelques bâtiments et surtout cet immense mur de 150 mètres de long et 2 mètres d’épaisseur.</p>
]]></description></item><item><title>Spider-Man: No Way Home, Jon Watts</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/spider-man-no-way-home-watts/</link><pubDate>Sat, 19 Mar 2022 17:59:09 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/spider-man-no-way-home-watts/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/spider-man-no-way-home-watts/spider-man-no-way-home.jpeg">
        <p>Il faut bien reconnaître que Marvel a un vrai talent pour construire la saga la plus improbable de l’histoire du cinéma sans perdre la vision d’ensemble et sans perdre les spectateurs en route. <em>Spider-Man: No Way Home</em> demande malgré tout au minimum une bonne connaissance de base de l’<em>Univers cinématographique Marvel</em> et aussi des deux précédentes sagas <em>Spider-Man</em>, <a href="https://voiretmanger.fr/trilogie-spider-man-raimi/">celle de Sam Raimi</a> lancée au début des années 2000 et <a href="https://voiretmanger.fr/saga/the-amazing-spider-man/">celle Marc Web</a> dans la décennie suivante. Et quand bien même : si ce n’est pas votre cas, vous passerez à côté de multiples clins d’œil, mais vous pourrez comprendre ce qui se passe sans difficultés majeures. Un exploit d’autant plus impressionnant que le long-métrage réalisé par Jon Watts explore pleinement le concept du multivers patiemment mis en place par Marvel.</p>
<p>C’est ce concept qui permet de réunir les trois sagas de Spider-Man en une seule, mais tout en gardant la logique d’ensemble. L’idée de plusieurs univers parallèles avec les mêmes personnages est assez brillante du point de vue de Marvel, elle permet de réunir des morceaux variés qui n’avaient auparavant aucun point commun. Ici, ce sont plusieurs versions de Spider-Man et le temps d’une scène, le <a href="https://voiretmanger.fr/daredevil-goddard-netflix/"><em>Daredevil</em></a> de Netflix. Mais la porte est désormais ouverte à toutes les interactions, sans perdre de vue l’univers de base, celui créé doucement depuis <a href="https://voiretmanger.fr/iron-man-favreau/"><em>Iron Man</em></a>, il y a des années de cela. C’est évidemment une bonne manière pour le studio de garder la main-mise sur toutes ces juteuses licences, mais on peut reconnaître que le travail est bien fait. Ainsi, le concept même de multivers a été introduit par la série <a href="https://voiretmanger.fr/loki-waldron-disney/"><em>Loki</em></a> et il sera de plus en plus important dans cette phase. Mais Marvel a attendu que le principe soit posé pour réunir les différentes versions de Spider-Man, on peut au minimum saluer la patience et le soin apporté à ce processus.</p>
<p>Pour le reste, <em>Spider-Man: No Way Home</em> est un Marvel des plus classiques, ce qui n’est pas une critique à mes yeux. Si la formule est éprouvée, elle conserve toute son efficacité et ce nouveau blockbuster est un divertissement plaisant et bien mené. Jon Watts n’essaie pas de révolutionner le genre, il se contente de mettre en scène une histoire alambiquée, avec des personnages venus de plusieurs univers différents, ce qui n’est pas une si mince affaire. Quant à Tom Holland, il est parfaitement à l’aise dans cette version adolescente de Peter Parker et sa relation avec MJ, Neds et tous les autres personnages est crédible. Que demander de plus d’un tel monstre cinématographique ?</p>
]]></description></item><item><title>The Afterparty, Apple TV+</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/afterparty-apple-tv+/</link><pubDate>Fri, 18 Mar 2022 21:31:25 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/afterparty-apple-tv+/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/afterparty-apple-tv&#43;/afterparty.jpg">
        <p><em>The Afterparty</em> ressemble à une version modernisée d’un Agatha Christie. Une grande maison, un mort, toutes les personnes présentes suspectes et deux enquêteurs qui essaient de résoudre l’affaire dans les heures qui suivent. Chaque personne vient apporter son témoignage et un récit des faits avec son angle, jusqu’à la résolution finale, avec un petit peu de chance. Rien de bien originale jusque-là, mais la série portée par Apple TV+ opte pour un traitement plus original, avec un mélange des genres audacieux. Christopher Miller pastiche un genre par témoignage et par épisode : comédie romantique, thriller, <em>teen movie</em>, policier, comédie musicale, action et même animation, tout y passe dans un joyeux best-of un peu bordélique.</p>
<p>Heureusement que <em>The Afterparty</em> sait rester court, avec ses huit épisodes d’une trentaine de minutes, car le dispositif s’épuise vite. Les premiers épisodes sont les plus réussis et les plus réjouissants, avec une accumulation de clichés assez fun à suivre. Malheureusement, on arrive vite à un ventre mou et je ne dis pas seulement cela parce que la comédie musicale, même parodique, est presque instantanément ennuyeuse. Raconter la même histoire avec un angle différent atteint rapidement ses limites et l’enquête patine un peu, jusqu’au final explosif où tout est révélé. Grâce à ce format court, la création d’Apple TV+ ne tombe jamais dans l’ennui et il faut saluer le casting, avec en particulier un trio exceptionnel. Tiffany Haddish dans le rôle de la détective, Sam Richardson dans celui d’Aniq et Ben Schwartz dans celui de Yasper sont tous excellents, dans la surenchère qui tombe malgré tout juste.</p>
<p>Tous ces éléments convaincants permettent de passer un bon moment et à cet égard, la mission est réussie pour Christophe Miller. Apple a renouvelé <em>The Afterparty</em> pour une deuxième saison, un pari dangereux : y-a-t-il vraiment matière à offrir une suite ? À moins que le concept seul soit maintenu, mais même alors, ne pas répéter va être sacrément compliqué. En attendant, les moments hilarants sont suffisamment nombreux pour que je puisse recommander ces huit premiers épisodes.</p>
]]></description></item><item><title>As We See It, Prime Video</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/as-we-see-it-prime-video/</link><pubDate>Thu, 17 Mar 2022 21:15:30 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/as-we-see-it-prime-video/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/as-we-see-it-prime-video/see.jpg">
        <p>Trois jeunes adultes sur le spectre autistique et leurs combats au quotidien pour paraître « normaux » dans société neurotypique. Remake américain d’une série israélienne, <em>As Wee See It</em> fait le pari de présenter ce quotidien parfois difficile, mais sans tomber dans le pathos excessif ou à l’inverse dans l’angélisme et surtout sans en faire une comédie aux dépens des personnes sur le spectre. On peut saluer à ce sujet le casting composé de trois acteurs qui sont eux aussi autistes et qui apportent ainsi une crédibilité indéniable au projet. Jason Katims connaît aussi bien ce sujet, puisque son propre fils a aussi été diagnostiqué du syndrome d’Asperger.</p>
<p>Avec un tel contexte, <em>As We See It</em> tombe juste avec ces trois personnages particulièrement bien définis. Cela n’empêche pas la série d’Amazon Prime Video de tomber parfois dans les clichés un petit peu faciles, notamment sur la sociabilisation difficile. Les trois locataires de l’appartement ont, chacun à leur manière, du mal à s’intégrer à la société et à « passer » pour neurotypique, ce qui reste leur principal désir. C’est d’ailleurs troublant à quel point les scénaristes semblent éviter le sujet, ce qui aurait pu être un impair ailleurs, mais ce qui transcrit la volonté profonde des personnages. Même s’il y a des passages obligés, on peut saluer le travail effectué sur la psychologie des personnages et le trio parvient en une poignée d’épisodes à offrir une crédibilité et une synergie inattendue.</p>
<p>Cette première saison parvient à normaliser le spectre autistique et le présenter comme un handicap pour s’intégrer à la société, certes, mais aussi comme une force et un avantage. C’est peut-être la plus grande réussite d’<em>As We See It</em> et c’est un point de vue encore trop rare dans la fiction. Rien que pour cela, la création d’Amazon vaut le détour, en espérant qu’elle aura une suite.</p>
]]></description></item><item><title>Laurent Cantet, le sens du collectif, Marilou Duponchel et Quentin Mével</title><link>https://nicolasfurno.fr/livre/laurent-cantet-sens-collectif-duponchel-mevel/</link><pubDate>Wed, 16 Mar 2022 18:11:19 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/livre/laurent-cantet-sens-collectif-duponchel-mevel/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/livre/laurent-cantet-sens-collectif-duponchel-mevel/cantet.jpg">
        <p>À part pour <a href="https://voiretmanger.fr/entre-les-murs-laurent-cantet/"><em>Entre les murs</em></a> vu à sa sortie et <em>Ressources humaines</em> qui avait été un sujet d’étude au lycée, je n’ai qu’une connaissance très limitée de la carrière de Laurent Cantet. Son style, très « français », ne me branche pas particulièrement et je n’ai jamais eu tellement envie de creuser. L’idée de lire un entretien ne m’attirait ainsi pas spécialement, je dois bien le reconnaître, mais <em>Laurent Cantet, le sens du collectif</em> m’a davantage intéressé qu’escompté, surtout l’entretien mené par Quentin Mével.</p>
<p>Même quand on ne connaît pas la carrière d’un réalisateur et même quand on n’a pas vu ses films, entendre un cinéaste évoquer son processus créatif est toujours passionnant. Dans le cas de Laurent Cantet, c’est sa méthode qui fascine : il travaille volontiers avec des acteurs non-professionnels qu’il fait répéter en boucle avec des improvisations partielles jusqu’à trouver les bonnes formules et le bon ton pour le scénario final. Il se distingue aussi sur les tournages, où il préfère mener les scènes jusqu’au bout en filmant avec des angles différents pour ne garder que le meilleur au montage. Tout ce travail avant et pendant la création du film est très intéressant et l’entretien permet d’apprécier les évolutions de sa méthode au fil des longs-métrages.</p>
<p>Le passage qui m’a le plus intéressé est son commentaire sur le tournage de <em>Foxfire, confession d’un gang de filles</em>, un long-métrage tourné au Canada. Loin du dénuement des plateaux de cinéma français, il doit alors composer avec la machine américaine, de gros camions pleins de matériel qui ne sert pas, et de grosses équipes où, syndicats obligent, chaque corps de métier est strictement associé à une liste de tâches prédéfinies. Ce décalage entre deux continents est fascinant à observer.</p>
]]></description></item><item><title>Yellowjackets, Showtime</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/yellowjackets-showtime/</link><pubDate>Tue, 15 Mar 2022 21:24:21 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/yellowjackets-showtime/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/yellowjackets-showtime/yellowjackets.jpg">
        <p>Il semble bien que les 1990’s sont les nouvelles 1980’s. Résumer <em>Yellowjackets</em> à une série nostalgique serait toutefois bien injuste, même si la création de Showtime joue indéniablement sur cet aspect, avec une partie de son action qui se déroule en 1996 et un ensemble de clins d’œil à cette époque. Ashley Lyle et Bart Nickerson ont toutefois une excellente idée, qui transcende ce goût pour le passé : ils imaginent un avion qui s’écrase, des survivants qui ne sont pas retrouvés et qui doivent vivre 18 mois dans la nature profonde, forcés d’en venir au cannibalisme pour survivre. <em>Yellowjackets</em> ajoute deux petites idées supplémentaires pour pimenter le tout : d’une part, ce sont presque uniquement des adolescentes qui sont dans cet avion ; d’autre part, une bonne dose de fantastique plane.</p>
<p>Le pilote ressemblerait à un clone de <em><a href="https://voiretmanger.fr/lost-liebern-abrams-lindelof-abc/">Lost</a></em>, avec la constitution d’un groupe, en l’occurrence une équipe de lycéennes et joueuses de football, qui se retrouve dans un avion qui s’écrase dans un lieu inconnu. Néanmoins, la série de Showtime a la bonne idée d’ouvrir avec une toute première séquence pleine de mystère, dans un décor enneigé, avec des personnages recouverts d’épaisses fourrures, si bien que l’on ne sait pas de qui il s’agit précisément. On comprend vite toutefois que c’est un <em>flash-forward</em>, l’annonce d’un futur terrifiant où ces adolescentes américaines tout à fait normales se prêtent à la chasse à l’homme, des sacrifices humains et du cannibalisme. Voilà de quoi mettre en appétit, si je puis dire, pour découvrir ce qui s’est passé entre le crash et cette vision digne d’une œuvre post-apocalyptique !</p>
<p>Il est vite évident que la première saison composée de dix épisodes ne pourra pas suffire pour répondre à toutes ces questions. Et de fait, l’ultime épisode se termine sur une grosse révélation qui laisse entrevoir une suite encore plus folle, que l’on hâte de découvrir, il faut bien le dire. Car entretemps, les deux créateurs de <em>Yellowjackets</em> ont su poser leurs personnages et monter la sauce. On suit quatre survivantes dans le présent en parallèle du récit de leurs mésaventures dans la forêt, on découvre les premières victimes et surtout le grain de folie qui fait son apparition à la fin est fort prometteur. Les scénaristes n’ont pas peur de tuer leurs personnages, ce qui est toujours bon signe et on hâte de voir ce qu’ils nous réservent pour la suite.</p>
]]></description></item><item><title>The Four Quarters, The Solem Quartet</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/four-quarters-solem-quartet/</link><pubDate>Mon, 14 Mar 2022 18:11:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/four-quarters-solem-quartet/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/four-quarters-solem-quartet/quarters.jpg">
        <p>Peut-on réinventer la musique de chambre au XXI<sup>e</sup> siècle ? The Solem Quartet est un quatuor à cordes britannique qui pourrait difficilement offrir une composition plus traditionnelle : deux violons, un alto et un violoncelle, c’est une formule éprouvée depuis plusieurs siècles. Et pourtant, <em>The Four Quarters</em>, leur premier album, ne ressemble en rien aux compositions de Haydn ou de Mozart.</p>
<p>Les quinze morceaux qui le composent explorent la musique classique d’hier et contemporaine, de Henry Purcell à <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NvNZ7cooUW8">Kate Bush</a> en passant par Béla Bartók. Le nom comme la structure de l’album sont fournis par <a href="https://www.youtube.com/watch?v=BBBQfPf_IoI"><em>The Four Quarters</em></a>, une pièce du compositeur contemporain Thomas Adès qui décrit une journée du matin au soir. Elle est découpée en quatre parties qui ouvrent et ponctuent l’ensemble d’un bout à l’autre. Entre ces morceaux, on évolue au grès des époques et des genres pour former un album remarquablement cohérent, une prouesse liée aux arrangements du quatuor. Les quatre instruments à corde composent une toile riche et complexe, avec quelques ajouts modernes, à l’image de « <a href="https://www.youtube.com/watch?v=s8VemQPVbhk"><em>Be Nice To See You</em></a> », un morceau étonnant composé en partie… d’appels téléphoniques.</p>
<p><em>The Four Quarters</em> n’est pas de la musique de chambre qui s’écoute d’une oreille distante et distraite. L’album demande une implication minimum et quelques écoutes pour l’apprécier pleinement. Comme toujours, la contrepartie est évidente : The Solem Quartet parvient à composer une musique qui s’apprécie de plus en plus au fil des écoutes et qui ne s’érode pas avec le temps.</p>
]]></description></item><item><title>Alerte rouge, Domee Shi</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/alerte-rouge-shi/</link><pubDate>Sun, 13 Mar 2022 17:36:53 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/alerte-rouge-shi/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/alerte-rouge-shi/red.jpg">
        <p>Nous sommes en 2022 et l’un des faits notables à propos de la dernière production Pixar est le genre de sa créatrice. Aussi incroyable que cela puisse paraître, le studio n’a fait confiance à une femme pour réaliser l’un de ses films qu’une autre fois et encore, Brenda Chapman n’était que la co-réalisatrice de <a href="https://voiretmanger.fr/rebelle-andrews-chapman/"><em>Rebelle</em></a>. Cette fois, pas d’entourloupes, <em>Alerte rouge</em> a bien été réalisé par une seule femme, Domee Shi, dont c’est d’ailleurs le premier film. C’est aussi elle qui a apporté l’idée au studio et l’héroïne est inspirée par sa propre expérience en tant qu’adolescente dans le Toronto du début des années 2000.</p>
<p>Un homme se serait-il aventuré sur le terrain d’<em>Alerte rouge</em> ? Le long-métrage évoque les changements de l’adolescence pour les jeunes filles et en particulier les premières règles, le rouge du titre est une allusion à peine voilée et même si cela passe par la transformation de Mei en panda roux, la métaphore est transparente. Si le sujet n’est pas réservé aux femmes, il faut saluer la vision féminine et sans concession apportée par Domee Shi. En particulier, la manière dont les jeunes filles sont censées canaliser leurs émotions pour être acceptées par la société, est un sujet aussi important que central dans le projet. C’est bien mené et traité avec une grande justesse, mais ce n’est pas le sujet explicite pour autant et le scénario peut intégrer ces idées à l’arrière-plan, sans jamais les perdre de vue.</p>
<p><em>Alerte rouge</em> est un excellent Pixar, parce qu’il parvient à toucher à l’universel à travers le particulier. C’est l’histoire de Domee Shi qui est racontée, cette fille d’émigrée chinois qui a grandi à Toronto, qui était probablement fan des boys-band kitsch qui se multipliaient à l’époque et qui s’est affirmée avec difficulté au sein d’une famille traditionnelle. Tout ce parcours ne me parle pas et j’imagine que ce ne sera pas plus le cas pour l’écrasante majorité d’entre vous, mais cela n’empêche aucunement de suivre et apprécier l’histoire. S’affirmer face à ses parents et son milieu d’origine et choisir quel adulte on sera est un thème universel, peu importe le lieu ou le genre.</p>
]]></description></item><item><title>The IT Crowd, Channel 4</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/it-crowd-channel-4/</link><pubDate>Sat, 12 Mar 2022 15:45:29 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/it-crowd-channel-4/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/it-crowd-channel-4/crowd.jpg">
        <p>Un bureau, quatre personnages principaux et un tournage face à un public pour enregistrer les rires en direct : <em>The IT Crowd</em> ressemble à n’importe quelle autre sitcom. Mais on peut faire confiance à la chaîne britannique Channel 4 pour imposer son ton décalé et un peu trash. La série créée par Graham Linehan a beau durer quatre saisons (et demi, la dernière ne comptant qu’un seul épisode), elle est restée courte avec 25 épisodes en tout. Cette durée lui permet de rester plaisante jusqu’au bout, même si elle peine un petit peu à sortir de ses clichés. À défaut d’être originale, on comprend facilement pourquoi la série est devenue culte, en particulier pour le public geek.</p>
<p>Le point de départ imagine l’embauche de Jen à la tête du département informatique d’une grande entreprise londonienne. À ce titre, elle est à la tête d’une équipe de deux employés, Roy et Moss, qui sont les seuls « <em>nerds</em> » de la boîte et qui sont aussi doués en informatique qu’ils sont mal adaptés socialement. Le cliché du geek reclus dans la cave est repris littéralement par ‌<em>The IT Crowd</em>, qui oppose les bureaux luxueux de la tour au sous-sol où est placé le département. Mais l’idée principale, c’est que Jen n’y connaît rien en informatique et qu’elle obtient le poste uniquement par son charme. Les scénaristes jouent énormément sur les décalages, entre les étages, entre les comportements sociaux et les épisodes multiplient les interactions étrange entre Roy et Moss et avec Jen à leur tête. C’est bon enfant par moment vraiment drôle, avec ce sens de l’absurde qui caractérise si bien l’humour britannique, sans néanmoins s’éloigner d’un format saynètes qui empêche d’aller beaucoup plus loin.</p>
<p>Jusqu’au bout, <em>The IT Crowd</em> conserve cette ligne et multiplie les épisodes courts qui fonctionnent grâce à quelques gags. D’autres sitcoms parviennent à sortir des clichés initiaux pour construire des personnages plus épais, mais ce n’était sans doute pas l’objectif de Graham Linehan. Ce qui n’est pas forcément un défaut d’ailleurs, et je trouve que l’humour reste efficace d’un bout à l’autre, même si les clichés sur geeks asociaux et sur le spectre autistique ont un peu vieilli. Au fond, le plus réussi pour moi, c’est le comportement des personnes autour de Moss et Roy, tous ignares de l’informatique même au niveau le plus basique<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> et qui se laissent berner par des idées aussi stupides qu’une boîte qui clignote censée représenter l’internet.</p>
<p>Et sur ce point, la série a probablement mieux vieilli qu’on pourrait l’espérer…</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>« <a href="https://www.youtube.com/watch?v=nn2FB1P_Mn8"><em>Have you tried turning it on and off again ?</em></a> »&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>Les Gorges du Stangala, côté Griffonès</title><link>https://nicolasfurno.fr/photo/gorges-stangala-cote-griffones/</link><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 18:40:48 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/photo/gorges-stangala-cote-griffones/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/photo/gorges-stangala-cote-griffones/IMG_7614.jpeg">
        <p>Même par un temps hivernal bien gris, les Gorges du Stangala sont un véritable enchantement, à quelques minutes seulement de Quimper. En partant du parking du Griffonès<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, on peut atteindre un point de vue surplombant et spectaculaire sur les gorges. Pour une balade plus longue, la descente sur l’Odet est raide des deux côtés, mais le chemin le long de l’eau est agréable. Prévoir de bonnes chaussures étanches en hiver, c’est boueux.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Attention aux voitures basses, le chemin d’approche est bien creusé.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>The Great, Hulu</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/great-hulu/</link><pubDate>Thu, 10 Mar 2022 20:57:30 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/great-hulu/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/great-hulu/great.jpg">
        <p>« Une histoire occasionnellement vraie », promet Tony McNamara dans cette adaptation portée par Hulu de la pièce qu’il avait lui-même créé, on pourrait même dire « accidentellement ». <em>The Great</em> s’inspire de l’histoire de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Catherine_II">Catherine II de Russie</a>, surnommée « Catherine la Grande », mais si les grandes lignes directrices sont là, la série ne s’embarrasse en effet pas longtemps avec la réalité historique. Son époux, Pierre III de Russie, est un homme sexuellement actif quand elle débarque et leur mariage n’est pas heureux, mais la fiction imagine surtout une grande histoire d’amour entre Catherine et son amant officiel, Leo. Et si elle finit par prendre le pouvoir, elle ne tue pas son mari qui reste dans sa vie comme dans la série.</p>
<p>L’idée de tourner cette histoire en dérision ou en satire est intéressante et regarder <em>The Great</em> en cet hiver 2022, alors que la Russie mène une guerre ouverte contre l’Ukraine, est particulièrement troublant. Dans la fiction, c’est contre la Suède que le pays se bat, mais c’est la seule différence. Les raisons pour les deux guerres sont aussi stupides — Pierre III veut restaurer la gloire de son père, ça vous rappelle quelque chose ? — et l’armée russe est toute aussi incompétente. Mais cette proximité est finalement le point faible de la série de Hulu, qui se fait constamment dépasser par la réalité et qui ne parvient pas à concrétiser ses promesses. En gardant Nicholas Hoult, qui incarne un roi russe par ailleurs fort réussi, dans l’équation, <em>The Great</em> tourne un petit peu trop en rond après un excellent début. Le point de départ est excellent, la suite un petit peu moins et la saison 2 patine assez, sauf lorsque Gillian Anderson la réveille pour un épisode ou deux.</p>
<p>Elle Fanning est remarquable dans le rôle titre, entre l’angélisme des débuts et la noirceur qui s’empare progressivement de son personnage. Et même si c’est une vaste blague, il faut souligner la qualité de la reconstitution historique et notamment des costumes. Il y a beaucoup de réussites dans <em>The Great</em>, ce qui rend d’autant plus frustrant ce manque de mordant et surtout cette propension à tourner en rond. Hulu a renouvelé sa série pour une troisième saison, mais ferai-je l’effort de la voir ? Pas sûr…</p>
]]></description></item><item><title>I Don’t Feel at Home in This World Anymore, Macon Blair</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/dont-feel-home-this-world-anymore-blair/</link><pubDate>Wed, 09 Mar 2022 21:02:57 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/dont-feel-home-this-world-anymore-blair/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/dont-feel-home-this-world-anymore-blair/home.jpg">
        <p>Derrière son titre à rallonge, <em>I Don’t Feel at Home in This World Anymore</em> est en réalité un film assez simple. Dans ce thriller aux forts airs des frères Coen, on suit un duo de personnages en marge de la société, qui en ont assez du comportement irrespectueux de la majorité. Quand Ruth se fait cambrioler et que la police ne fait rien pour l’aider, elle décide que c’en est trop. Avec l’aide de Tony, son voisin bizarre manifestement prêt pour aller en découvre, ils partent récupérer ce qu’elle a perdu. D’abord son ordinateur portable chez des étudiants fêtards, puis l’argenterie de sa grand-mère chez un vendeur pas très consciencieux. Mais comme chez les Coen, ils ne savent pas s’arrêter et croisent la route des voleurs jusqu’à un final sanglant et vomitif.</p>
<p>L’inspiration est plutôt évidente sans être explicite, mais on peut imaginer que Macon Blair, dont c’est le premier long-métrage, avait en tête les classiques du duo en écrivant <em>I Don’t Feel at Home in This World Anymore</em>. Voilà qui ne permettra pas au film de remporter une palme de l’originalité, certes, mais après tout, cela n’a pas à être l’unique objectif de toute œuvre de fiction. Sachant cela, le film reste plaisant à suivre, parce qu’il imagine deux personnages étonnants et finalement plus attachants qu’on l’imaginait. Melanie Lynskey est impeccable dans le rôle de Ruth, cette infirmière sans histoire qui encaisse des incivilités tous les jours jusqu’à celle de trop. Et Elijah Wood est plein de surprise, avec ce personnage en apparence <em>macho</em> qui est en réalité bien moins violent ou même agressif que prévu. En parlant de violence, le scénario en dit long sur celle qui habite la société américaine, qu’elle soit active ou passive. La toxicité masculine, la place des armes et les conflits sociaux ne sont pas traités directement, mais ce sont autant de thèmes présents en arrière-plan.</p>
]]></description></item><item><title>Save Me Not, Sebastian Plano</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/save-me-not-plano/</link><pubDate>Mon, 07 Mar 2022 07:20:52 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/save-me-not-plano/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/save-me-not-plano/save-me-not.jpeg">
        <p>J’ai toujours eu un faible pour le violoncelle. Quand mes parents m’ont proposé d’apprendre un instrument, c’est vers lui que je voulais me tourner et je n’ai jamais accroché au piano, choisi par dépit quand j’ai réalisé que l’école de musique du coin ne proposait pas de cours. À défaut d’en jouer, je n’ai jamais cessé d’aimer le son produit par le violoncelle.</p>
<p>Quand j’ai découvert Sebastian Plano, mon œil a été attiré par son instrument de prédilection et je n’ai pas hésité longtemps avant de récupérer <em>Save Me Not</em>, son dernier album. Après plusieurs dizaines d’écoutes, je ne regrette pas cet achat impulsif. Ces dix morceaux ne sont pas évidents à classer dans un seul genre, on est entre le classique moderne et l’ambient, on pense par endroits à Max Richter dans les mélanges entre sons électroniques et instruments à corde et à d’autres on irait presque chercher du côté de Sigur Rós, notamment quand le violoncelliste argentin fait entendre sa voix. C’est un ensemble à part, qui résiste à tout classement hâtif et c’est très bien ainsi. C’est aussi un album magnifique qui s’apprécie de plus en plus au fil des écoutes, marqué par une noirceur assez sublime qui s’apprécie tout particulièrement une fois la nuit tombée.</p>
<p>J’ai découvert le violoncelle par les grandes œuvres de la musique classique, les suites de Bach en tête. Sebastian Plano construit son œuvre sur cette base, comme tout le monde, mais il emmène l’instrument sur des terrains inattendus. Et en ajoutant quelques notes de piano, un fond discrètement électronique ou sa voix, il parvient à composer une œuvre bien plus ample. <em>Save Me Not</em> m’a donné envie de me plonger dans la carrière du musicien et d’écouter ses trois albums précédents. Mais en attendant, ce dernier opus a tendance à tourner en boucle et il résiste parfaitement aux multiples écoutes…</p>
]]></description></item><item><title>Bernadette a disparu, Richard Linklater</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/bernadette-disparu-linklater/</link><pubDate>Sun, 06 Mar 2022 18:06:53 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/bernadette-disparu-linklater/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/bernadette-disparu-linklater/bernadette.jpeg">
        <p>Adapté d’une pièce de théâtre déjà ceo-écrite par Richard Linklater et elle-même adaptée d’un roman, <em>Bernadette a disparu</em> est un film assez étonnant à suivre. Le titre évoque une disparition, mais elle n’arrive qu’assez tardivement dans l’intrigue… à moins qu’elle ne soit métaphorique ? Quoi qu’il en soit, le long-métrage semble hésiter entre plusieurs directions et peut sembler un petit peu confus par endroit, sans pour autant lui enlever tout intérêt.</p>
<p>Au fond, c’est l’histoire d’une créatrice géniale, la Bernadette du titre interprétée par une Cate Blanchett intense, qui cesse du jour au lendemain de créer. En l’occurrence, cette architecte de renom décide brutalement de tout plaquer à Los Angeles pour suivre son mari à Seattle où, faute de produire quoi que ce soit, elle s’enlise dans une trop grande et vieille maison qu’elle n’a pas rénové entièrement. Misanthrope ou agoraphobe, elle reste autant que possible à l’écart du monde et rumine dans son coin, au point d’alerter son mari qui fait intervenir une psychologue. C’est à ce moment qu’elle fuit sur un coup de tête, abandonnant mari et fille pour se rendre en Antarctique, où elle va retrouver sa passion perdue.</p>
<p>Richard Linklater aurait peut-être mieux fait de se concentrer sur la partie créative et notamment les conséquences pour Bernadette de son choix d’arrêter de créer des bâtiments. Il y avait là une histoire plus simple sans doute et peut-être un film plus puissant. <em>Bernadette a disparu</em> n’y est pas tout à fait, mais est-ce au fond un vrai défaut ? Quand on regarde le résultat sans préjugé, on découvre une histoire de famille touchante et en particulier une superbe histoire mère-fille. Ce n’est pas un chef-d’œuvre, certes, mais je ne trouve pas que ce soit un mauvais long-métrage pour autant…</p>
]]></description></item><item><title>Zèbre, Paul Mirabel</title><link>https://nicolasfurno.fr/spectacle/zebre-mirabel/</link><pubDate>Sat, 05 Mar 2022 22:45:28 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/spectacle/zebre-mirabel/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/spectacle/zebre-mirabel/zebre.jpg">
        <p>Découvert pour ses chroniques délicieusement décalées et légèrement absurdes pour <em>France Inter</em><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, Paul Mirabel est bel et bien parti en tournée, dont à Guipavas <a href="https://www.youtube.com/watch?v=MehDwNagb48">comme prévu</a> où nous avons pu le voir en chair et en os et l’écouter en direct. Son spectacle est nommé <em>Zèbre</em> en hommage à cet animal étrange à mi-chemin entre le cheval et l’âne qui tente de se cacher dans la savane avec ses rayures noires sur fond blanc, ou vice-versa, mais qui sont en tout cas toutes uniques. Comme Paul Mirabel lui-même, qui revendique son originalité dans un spectacle qui se situe quelque part entre le stand-up et la poésie.</p>
<p>Le jeune comédien cultive sa différence, tout en piochant dans les codes du genre. Seul sur scène avec son micro, il papote avec le public et raconte son quotidien pour enchaîner ses sketches, avec ce ton lent et calme qui le distingue de la majorité de ses confrères. On pourrait penser initialement que c’est un pur effet de style et Paul Mirabel en joue certainement, mais il faut quelques secondes à peine pour comprendre que c’est son état normal, qu’il assume pleinement. Il explique son rejet de toute violence, s’amuse de son manque de force physique et évoque ses petites peurs du quotidien, face aux impôts comme à l’hypothèse d’un vol nocturne alors qu’il dormirait dans son studio parisien de 30 m². Autant de sujets que n’importe quel stand-upper pourrait offrir, même si le ton si atypique fait déjà toute la différence.</p>
<p>Néanmoins, ce n’est pas dans ces moments que Paul Mirabel brille le plus pour moi. C’est quand il se lance dans une petite histoire où transparaît sa manière si personnelle de voir le monde que le comédien est le meilleur. Quand il se demande ce qui se passerait si un oiseau croisait un skieur après un saut, ou comment les poissons sont arrivés dans un lac de montagne. C’est dans ces séquences presque poétiques que l’on retrouve le plus le <em>Zèbre</em> promis par le titre et ce sont à mon avis les meilleures.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Même si tout le monde l’avait découvert bien avant, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=RYjfe8OSRFw">grâce à ce fameux sketch</a> diffusé par Montreux Comedy.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>Artifacts, Beirut</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/artifacts-beirut/</link><pubDate>Fri, 04 Mar 2022 21:34:29 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/artifacts-beirut/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/artifacts-beirut/artifacts.jpeg">
        <p>Je n’avais pas écouté ‌Beirut depuis des années, mais j’ai tant écouté les deux premiers albums de cet étrange groupe qu’ils sont gravés dans ma mémoire. Suite à <a href="https://podcaaast.fr/trente-sept/">de solides recommandations</a>, j’ai écouté <em>Artifacts</em>, leur sixième album qui vient tout juste de sortir et qui est en réalité une compilation. Pas un <em>best-of</em>, mais plutôt une galerie de morceaux anciens ou récents, des pistes secondaires et même quelques enregistrements réalisés par Zach Condon, le créateur de Beirut, alors qu’il n’avait que 14 ans. Tout un programme et à l’écoute, surprise, cet assemblage bizarroïde forme un album au long court — pas moins de 26 morceaux pour près d’une heure et demie —, mais pas incohérent pour autant.</p>
<p>La cohérence, c’est ce style inimitable qui a fait connaître Beirut. Le groupe est né au milieu des années 2000 aux États-Unis, mais l’assemblage de musiques « du monde » comme on dit pourrait le placer à peu près n’importe où sur la carte. Le nom semble le placer au Liban, mais sa musique le rapproche davantage des Balkans, avec notamment un ensemble d’instruments improbables pour un groupe né au Nouveau-Mexique. Ukulélé, trompette, <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Bugle">bugle</a>, trombone, mais aussi violon et même de l’accordéon ? Il faut l’écouter pour le croire et à l’écoute, tout se met en place harmonieusement pour produire le son Beirut, on ne peut pas le nommer autrement. Un son chaleureux grâce aux cuivres, même s’il ne faut pas s’attendre à de la musique joyeuse et légère. Elle peut l’être en apparence, mais il y a une part de noirceur derrière ces instruments chaleureux, en grande partie liée à la voix du chanteur principal.</p>
<p>Les 26 morceaux sont forcément inégaux, mais il ne faut pas s’attarder sur chaque piste en particulier. <em>Artifacts</em> compose une balade musicale qui vous mène sur des chemins inattendus, avec des genres assez différents d’un titre à l’autre, entre folk et musique d’Europe de l’Est en passant par des expérimentations presque électroniques. L’audacieux mélange des instruments et la voix de Zach Condon apportent l’unité nécessaire et les 86 minutes passent sans difficulté aucune. C’est un album facile à écouter et on peut le parcourir d’une oreille distraite en guise de fond musical. Il peut également tenir sur la durée, révélant à chaque nouvelle écoute un morceau ou un petit détail passé inaperçu jusque-là.</p>
<p><em>Artifacts</em> m’a en tout cas résolument donné envie de me replonger dans la discographie de cet étonnant groupe.</p>
]]></description></item><item><title>Steven Soderbergh, anatomie des fluides, Pauline Guedj</title><link>https://nicolasfurno.fr/livre/steven-soderbergh-anatomie-fluides-guedj/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 21:30:47 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/livre/steven-soderbergh-anatomie-fluides-guedj/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/livre/steven-soderbergh-anatomie-fluides-guedj/soderbergh.jpg">
        <p>Il y a des cinéastes plus faciles à suivre et des carrières plus simples à analyser que le cas Steven Soderbergh. Alors que son <a href="https://voiretmanger.fr/sexe-mensonges-video-soderbergh/">tout premier long-métrage</a> lui a offert la Palme d’or à Cannes, il a ensuite enchaîné les projets les plus variés, passant du film indépendant à tout petit budget parfois filmé à l’iPhone à la grosse production hollywoodienne avec un immense budget et un casting de stars, naviguant entre les genres et les styles. On peut vite se sentir perdus face à cette filmographie étrange qui semble partir dans tous les sens sans offrir d’angle d’attaque bien défini.</p>
<p>Pas de quoi décourager Pauline Guedj pour autant, bien au contraire même. L’autrice, anthropologue, journaliste et enseignante à l’université, s’est attaquée à cette carrière étonnante pour en extraire une analyse cohérente, comme les éditions Playlist Society s’en sont faits la spécialité. Le résultat est <em>Steven Soderbergh, anatomie des fluides</em>, un essai qui trace les lignes entre chaque création du réalisateur, au cinéma ou à la télévision, puisqu’il est largement responsable pour l’excellente <em><a href="https://voiretmanger.fr/knick-amiel-begler-cinemax/">The Knick</a></em>. Elle ouvre avec le Festival de Cannes de 1989, avec son jury composé en urgence et Wim Wenders à sa tête qui décide de confier la Palme à un jeune américain inconnu. Un « faux départ », comme l’écrit l’autrice qui évoque ensuite les échecs commerciaux et artistiques qui se succèdent au début des années 1990 pour le cinéaste.</p>
<p>À partir de ces débuts, Steven Soderbergh met en place sa propre méthode. Entre les sentiers battus de Hollywood et les chemins balisés de Sundance, il choisit de suivre sa voie, alternant les projets différents, testant des techniques dans un film, les perfectionnant dans le suivant. C’est une vraie méthode, systématique et surtout qui peut offrir une vision d’ensemble cohérente à ses trente-cinq films et quatre épisodes de série, au moment où <em>Steven Soderbergh, anatomie des fluides</em> a été rédigé. Pauline Guedj parvient à mettre en lumière cette méthode, en piochant des exemples dans les différentes créations de son sujet et en le citant directement, Steven Soderbergh ayant souvent décrit ses intentions et sa manière de faire en interview. Le résultat est captivant, même si vous n’avez qu’une connaissance vague du sujet principal, car l’autrice prend toujours soin d’apporter le contexte nécessaire pour situer chaque long-métrage dans la filmographie complète, et pour comprendre les intrigues de chaque film.</p>
<p>Une lecture enrichissante, qui m’a donné envie de (re)découvrir toutes ces œuvres qui s’avèrent plus liées que je l’imaginais à la base.</p>
]]></description></item><item><title>On Early Music, Francesco Tristano</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/early-music-tristano/</link><pubDate>Mon, 28 Feb 2022 21:17:48 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/early-music-tristano/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/early-music-tristano/early-music.jpeg">
        <p>J’ai découvert Francesco Tristano, non pas pour ses interprétations de Jean-François Bach qui ont lancé sa carrière, mais pour sa participation dans Aufgang, ce réjouissant trio qui entremêlait astucieusement musiques classique et électronique. Il a abandonné ce groupe il y a quelques années et même si j’avais écouté l’un de ses albums en solo, <em>Idiosynkrasia</em> qui mélangeait à nouveau les genres, je ne me suis jamais trop intéressé à sa carrière.</p>
<p>C’est ainsi par hasard que je suis tombé sur son dernier album, <em>On Early Music</em>. Nulle musique électronique ici, il n’y a qu’un piano et Francesco Tristano derrière. On est dans la musique classique la plus traditionnelle qui soit en apparence, d’autant qu’il interprète des pièces du XVII<sup>e</sup> siècle, avec des compositeurs anglais et italiens. Pour autant, on retrouve l’intérêt du Luxembourgeois pour les mélanges des genres et des époques. Même si les compositions sont anciennes, cela ne veut pas dire que l’interprétation doit l’être et son jeu a une vivacité et une légèreté qui évoque par moment le jazz. Et quand Francesco Tristano ne se contente plus d’interpréter à sa manière, il compose et peut alors quasiment pasticher la musique baroque ou suivre une voie plus originale et intéressante à mes oreilles.</p>
<p>Pile au milieu de l’album se cache un diptyque qui commence avec « <a href="https://www.youtube.com/watch?v=kZaYoHRig3Q"><em>Ritornello</em></a> ». Son titre semble annoncer un pur morceau de baroque italien et même si on retrouve la structure entêtante d’une ritournelle, l’ambiance n’a rien à voir. On se rapproche des premiers morceaux d’Aufgang, avec cette manière de construire une musique moderne sur des bases qui ont plusieurs siècles. Le morceau suivant, « <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ddrgeqwBGos"><em>On Cristobal de Morales Circumdederunt</em></a> » poursuit cette exploration modernisée et éclaire l’album entier sous un nouveau jour. <em>On Early Music</em> s’inspire bien de musiques anciennes, mais il est loin d’être dépassé pour autant.</p>
]]></description></item><item><title>Sentier côtier : Pointe de la Jument</title><link>https://nicolasfurno.fr/photo/sentier-cotier-pointe-jument/</link><pubDate>Sun, 27 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/photo/sentier-cotier-pointe-jument/</guid><description>
&lt;img src="https://nicolasfurno.fr/photo/sentier-cotier-pointe-jument/IMG_7775.jpeg">
&lt;p>Petite balade sur le sentier côtier à l’ouest de Douarnenez. Une section magnifique, escarpée et vertigineuse : ça vaut le détour, même avec un temps nuageux à la limite du pluvieux.&lt;/p></description></item><item><title>Space Force, Netflix</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/space-force-netflix/</link><pubDate>Sat, 26 Feb 2022 21:11:19 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/space-force-netflix/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/space-force-netflix/space-force.jpg">
        <p>Une sitcom créée par Greg Daniels<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> et Steve Carrell ? Non, ce n’est pas la suite de <a href="https://voiretmanger.fr/office-gervais-merchant-nbc/"><em>The Office</em></a>, même si on retrouve bien quelques éléments clés de la « recette ». <em>Space Force</em> se déroule majoritairement dans un bureau, tous les personnages principaux sont des collègues et l’humour se construit sur leurs relations dans ce lieu de travail. Sur le papier, cela ressemble à une énième variante, avec un lieu de travail différent. Sur l’écran, il y a un petit peu de cela, inutile de le nier, mais la série portée par Netflix parvient à trouver sa propre voie.</p>
<p>Tout n’est pas parfait dans <em>Space Force</em> et les coupes budgétaires imposées par le service de streaming n’aident pas la deuxième saison, raccourcie, plus refermée encore sur ce lieu de travail et moins originale pour cette raison. Cela dit, il y a de bonnes idées, avec cette bataille spatiale qui amène la série vers la science-fiction pure et dure, ou encore l’utilisation constante d’une bande-originale qui pastiche John Williams. Quelque part entre <em>Star Wars</em> et <em>The Office</em>, on obtient un mélange étonnant et Steve Carrell, qui s’est créé un rôle sur mesure on s’en doute, parvient même à nous surprendre dans une gamme que l’on connaît pourtant par cœur. Enfin, la satire politique est bien amenée et même si <em>Space Force</em> reste bien loin de <a href="https://voiretmanger.fr/veep-iannucci-hbo/"><em>Veep</em></a>, la référence du genre, c’est l’occasion ici de quelques vannes amusantes.</p>
<p>Difficile de dire si <em>Space Force</em> a un avenir. Déjà, parce que Netflix n’hésite jamais à couper ses créations dès qu’elles ne suffisent plus à remplir ses objectifs. Ensuite, parce que Greg Daniels et Steve Carrell n’ont peut-être pas beaucoup plus à extraire de cet univers et de ces personnages. La série est drôle et plaisante, mais elle n’a pas la profondeur de ses illustres modèles.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Qui, outre la version américaine de <em>The Office</em>, a aussi créé la géniale <a href="https://voiretmanger.fr/parks-recreation-daniels-schur-nbc/"><em>Parks and Recreation</em></a>, dans le même genre, mais en mieux.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>OVNI(s), Canal+ (saison 2)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/ovnis-saison-2-canal+/</link><pubDate>Thu, 24 Feb 2022 21:15:47 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/ovnis-saison-2-canal+/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/ovnis-saison-2-canal&#43;/ovnis.jpg">
        <p>La <a href="https://voiretmanger.fr/ovnis-dargent-douaire-canal/">première saison d’<em>OVNI(s)</em></a> avait réussi à épater par son ton décalé et un humour qui ne laissait pas de côté un sérieux dans la réalisation et la direction d’acteurs. Canal+ avait renouvelé sans attendre cette excellente création originale et la suite est arrivée un an après, avec douze nouveaux épisodes d’une trentaine de minutes. Inutile de faire durer le suspense plus longtemps : c’est à nouveau une réussite incontestable, du genre qu’on aimerait voir plus souvent en France.</p>
<p>Pour cette suite, <em>OVNI(s)</em> n’a plus besoin de présenter le Gepan et ses personnages, et on entre directement dans le vif du sujet. Le mélange entre comédie et fantastique s’améliore encore avec cette suite qui ouvre alors que Didier Mathure est persuadé d’avoir touché un objet extraterrestre et qu’il parcourt la France avec Vera dans un van pour trouver d’autres témoignages. Le scepticisme des débuts n’a plus lieu d’être à ses yeux… et les scénaristes n’hésitent pas eux aussi à tendre vers des péripéties de moins en moins rationnelles, mais toujours loufoques. Les extra-terrestres qui se manifestent sous la forme d’une barbe à papa de 500 kg qui débarque un beau jour dans une centrale nucléaire, il fallait y penser ! Sans dévoiler la fin de plus en plus ouvertement fantastique, <em>OVNI(s)</em> nous régale avec son ton résolument à part.</p>
<p>C’est un petit miracle, mais tout s’assemble correctement. Les personnages sont bien écrits et les acteurs bien menés, ils sont crédibles et leurs relations fonctionnent sans difficulté. Il y a bien quelques facilités ici ou là, mais l’ensemble tient remarquablement la route d’un bout à l’autre. Ajoutons à cela une réalisation aux petits oignons, avec une photographie chaude et une reconstitution de qualité de la France de 1979. Non, vraiment, Canal+ tient une pépite avec <em>OVNI(s)</em> et la fin ouverte laisse entrevoir la possibilité d’une suite… vivement !</p>
]]></description></item><item><title>Inventing Anna, Netflix</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/inventing-anna-netflix/</link><pubDate>Wed, 23 Feb 2022 20:29:03 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/inventing-anna-netflix/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/inventing-anna-netflix/anna.jpeg">
        <p>L’histoire d’Anna Sorokin, jeune russe qui décide de se faire passer pour une riche héritière allemande et qui parvient à arnaquer le gratin new-yorkais, est fascinante et on comprend sans peine que Netflix ait décidé d’acheter les droits pour la raconter. Le résultat est <em>Inventing Anna</em>, une mini-série qui s’étale malgré tout sur neuf épisodes d’une bonne heure chacun et qui adopte le point de vue de la journaliste qui a révélé l’affaire et fait d’Anna Delvey, son pseudonyme d’arnaqueuse, une star. Un joli programme, pour une série passionnante, même si elle aurait peut-être mérité quelques coupes et même si la fin avec le procès est moins réussie que les premiers épisodes.</p>
<p>Malgré ces quelques défauts, Shonda Rhimes parvient bien à rendre ce parcours incroyable, où une jeune émigrée de 25 ans parvient à quasiment duper les plus grandes banques américaines et à duper pour de bon parmi les plus riches New Yorkais. Elle se fait passer pour une riche héritière, mais dont les fonds sont bloqués en Allemagne pour une raison ou une autre et son aplomb suffit à compenser. Anna avait manifestement le chic pour se fondre dans le paysage et donner l’impression d’être à la bonne place, parmi des millionnaires, dans un riche hôtel de New York ou sur un yacht à l’autre bout de la planète. Toutes ses combines pour ne jamais payer sont épatantes, y compris la technique du pourboire où elle inonde le personnel de billets de 100 $ pour masquer le fait qu’elle ne peut pas régler les factures de plusieurs dizaines de milliers de dollars. Sa plus grande réussite toutefois, c’est d’avoir quasiment obtenu un prêt de 25 millions de dollars pour créer sa fondation. Comment les banques ont pu se laisser berner par cette jeune femme qui bricolait des documents officiels sur Word et se faisait passer pour un banquier allemand avec une app qui trafiquait sa voix ?</p>
<p><em>Inventing Anna</em> suit une chronologie assez simple, avec tout le travail de recherche de la journaliste pour écrire son article et une série de flashbacks. L’action se déroule sur une temporalité courte, les scénaristes se sont concentrés sur la période la plus dingue pour Anna, juste avant son arrestation. Et même si chaque épisode commence par prévenir que c’est une fiction basée sur une histoire vraie, la série de Netflix reste <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Anna_Sorokin">proche de la réalité</a>, aussi fou que cela puisse paraître. Malgré tout, il manque un petit quelque chose à la création de Shonda Rhimes pour dépasser le statut de docufiction sympathique, peut-être un meilleur angle sur l’ensemble. La série semble hésiter entre plusieurs points de vue et avis sur le personnage principal, elle perd en force et surtout en concision.</p>
]]></description></item><item><title>Room, Lenny Abrahamson</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/room-abrahamson/</link><pubDate>Tue, 22 Feb 2022 21:21:27 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/room-abrahamson/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/room-abrahamson/room.jpeg">
        <p>Le mieux, c’est encore de découvrir <em>Room</em> sans rien avoir lu à son sujet.</p>
<p>En ignorant tout, vous pourrez découvrir une ouverture de film intrigante : une mère et son jeune fils qui vivent dans une toute petite pièce et ne semblent jamais en sortir. Au départ, on ne comprend pas : est-ce qu’ils sont malades et doivent rester en permanence enfermés ? Est-ce un problème psychologique de la mère, une agoraphobie aiguë peut-être ? Et qui est cet homme qui vient apporter des provisions régulièrement ? Lenny Abrahamson préfère montrer plutôt qu’expliquer. Petit à petit, on comprend l’horreur de cette femme enfermée depuis sept ans, violée régulièrement par son tortionnaire et devenue mère en captivité.</p>
<p>Nommée ironiquement Joy, elle n’est pas tant le personnage principal que Jack, son fils. Il fête tout juste ses cinq ans quand l’histoire commence et n’a jamais rien connu d’autre que cette pièce unique. Pour lui, la seule réalité est contenue dans cette pièce, il n’y a rien dehors, si ce n’est l’espace infini et tout ce qui s’affiche sur le petit téléviseur de mauvaise qualité n’est que de la magie, ce n’est pas réel. De son point de vue, cette captivité horrifiante est tout à fait normale et comment pourrait-il en être autrement, il n’a jamais rien connu d’autre. Quand sa mère essaie de lui expliquer qu’il y a une réalité de l’autre côté des quatre murs, qu’il existe un « dehors » tout aussi réel et que la télévision n’est pas de la magie, il préfère d’abord nier en bloc, persuadé que c’est une blague.</p>
<p><em>Room</em> commence par un long huis-clos qui occupe quasiment la moitié du film. Quand Jack parvient enfin à sortir et alerter la police sur leur situation, le long-métrage devient plus classique, mais pas moins convaincant. Brie Larson est spectaculaire dans le rôle de la mère, on sent que l’actrice s’est investie au maximum pour incarner le personnage et cela paie, peut-être encore plus une fois qu’ils sont sortis d’ailleurs. Jacob Tremblay est encore plus époustouflant dans le rôle de Jack, l’acteur a beau être jeune, il n’a besoin que d’un plan ou deux pour composer un personnage attachant et crédible. Sans ces deux acteurs, <em>Room</em> aurait été nettement moins réussi et ils justifient à eux seuls de voir le film.</p>
]]></description></item><item><title>The Discovery, Charlie McDowell</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/</link><pubDate>Sun, 20 Feb 2022 20:46:15 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/discovery.jpg">
        <p>Que se passe-t-il après la mort ? Cette question hante théologiens et scientifiques depuis des siècles et il n’est pas étonnant que la fiction s’en empare régulièrement. <em>The Discovery</em> ne s’éloigne pas loin des rivages de <em>L’Expérience interdite</em> ou des <em>Thanatonautes</em> pour donner un exemple dans un autre genre, mais Charlie McDowell ne prétend pas réinventer la roue. Son long-métrage brille avant tout par son ouverture, pleine de mystère et particulièrement convaincante. Il n’est pas aussi spectaculaire une fois que les principales réponses ont été apportées, sans décevoir pour autant. En particulier, son ultime idée sur les regrets est intéressante, même si elle aurait peut-être mérité d’être creusée. Cela dit, la surprise finale est assez bien trouvée et, à défaut d’être très originale elle aussi, elle offre une remise en perspective amusante.</p>
<p>Au-delà de la question de ce qui existe après la mort, <em>The Discovery</em> est peut-être plus intéressant sur notre rapport à la science et à la vérité. La découverte de Thomas Harbor, qui parvient à prouver l’existence matérielle de l’âme, lance une vague de suicides à un niveau jamais vu dans le monde. Si l’âme existe, alors la possibilité que la mort ne soit pas la fin pousse des millions d’êtres humains à se tuer pour découvrir ce qui se cache après la vie. Will reproche à son père d’avoir mis en avant ses découvertes et il l’accuse d’être directement responsable de ces morts. Fallait-il taire cette découverte pour le bien de l’humanité ? Une vérité scientifique ne méritent-elle pas d’être toujours publiée, ne serait-ce que parce que sa découverte est inévitable ? À l’ère du réchauffement climatique et des multiples négationnistes, la question trouve un écho particulier. Et même si n’est pas du tout ce qui intéresse de Charlie McDowell, il est presque passé à côté du sujet le plus intéressant.</p>
]]></description></item><item><title>Désenchantée, Netflix</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-netflix/</link><pubDate>Fri, 18 Feb 2022 21:50:03 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-netflix/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-netflix/desenchantee.jpg">
        <p><em>Désenchantée</em>, ou la rencontre ahurissante des <em>Simpsons</em> et de <em>Game of Thrones</em>, comme le suggère John DiMaggio qui donne sa voix au roi Zøg. La référence est assumée dans les premiers épisodes, avec ce trône composé d’épées et un gag dans l’esprit des bonshommes jaunes créés par le même Matt Groening près de 30 ans avant : repoussant le prince qu’elle devait épouser, la princesse Bean tue son prétendant, empalé sur l’une des épées. En apparence, cette création pour Netflix ressemble ainsi à une énième variante des <em>Simpsons</em>, mais dans un univers d’heroïc-fantasy avec des créatures mythiques et de la magie. Et si les premiers épisodes restent concentrés sur cette idée, <em>Désenchantée</em> révèle progressivement un univers beaucoup plus riche que cela et aussi… nettement moins drôle.</p>
<p>On pourrait croire que c’est un défaut et y voir le signe de l’échec du dernier projet de Matt Groening. De fait, si l’on s’attend à rire constamment dans chacun des 40 épisodes diffusés à ce jour, la déception est inévitable. Mais en s’éloignant des gags faciles et en creusant d’autres voies plus inattendues sur la relation entre Bean et sa mère, sur sa dépression dissimulée derrière son addiction à l’alcool ou encore sur son amour pour une sirène, <em>Désenchantée</em> s’avère plus riche et passionnant qu’escompté. Tout ne fonctionne pas, il faut l’admettre et certains épisodes ne parviennent pas à concrétiser leurs idées, mais qu’importe. Sur la durée, la série parvient à séduire par sa collection de personnages qui dépassent vite les caricatures initiales et l’humour un petit peu facile. Les scénaristes auraient pu en rester là et signer une satire de <em>Game of Thrones</em> à la sauce Matt Groening. C’est peut-être ce que la majorité attendait, mais cela aurait été moins intéressant à mon avis.</p>
<p>Les cliff-hangers sont une marque de fabrique de <em>Désenchantée</em> et l’ultime épisode diffusé tout récemment par Netflix se termine à nouveau sur une grosse surprise. On ne sait pas encore si le service a prévu de renouveler la série pour une saison de plus, mais si les scénaristes ont encore des idées en tête pour éviter la simple redite, on sera au rendez-vous pour découvrir la suite !</p>
]]></description></item><item><title>Invasion, Max Richter</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/invasion.jpg">
        <p>Comme pour beaucoup sans doute, Max Richter est entré dans mon radar pour son excellent travail sur l’incroyable série <a href="https://voiretmanger.fr/leftovers-lindelof-perrotta-hbo/"><em>The Leftovers</em></a>. Le compositeur n’a depuis jamais quitté mon attention, j’ai écouté toute sa discographie plusieurs fois et tous ses albums me fascinent. À tel point que l’on a regardé <a href="https://voiretmanger.fr/invasion-kinberg-weil-apple-tv/"><em>Invasion</em></a>, la série Apple TV+, parce qu’il en signait la bande-originale. La série était plus intéressante qu’escompté, mais la musique m’avait laissé plus indifférent face à l’écran.</p>
<p>Il faut dire que le générique d’ouverture ressemble à une caricature de Max Richter. Mais le reste est finalement meilleur que je l’envisageais initialement, plus varié surtout. <em>Invasion (Music from the Original TV Series: Season 1)</em>, car c’est son titre complet, s’éloigne davantage de ce que le compositeur a pu écrire jusque-là et tente quelques idées plus originales. C’est la bande-originale d’une série de science-fiction, il ne faut pas non plus s’attendre à une œuvre radicale, mais je trouve que ces 24 (!) pistes tiennent la route, elles alternent entre plusieurs ambiances, n’oublient pas quelques belles mélodies et sont fort agréables. Je recommande aussi en guise de fond musical pour se concentrer.</p>
]]></description></item><item><title>All of Us Are Dead, Netflix</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-netflix/</link><pubDate>Mon, 14 Feb 2022 21:29:03 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-netflix/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-netflix/dead.jpg">
        <p>Une attaque de zombies, mais dans un lycée sud-coréen, histoire de varier les décors. <em>All of Us Are Dead</em>, adaptation d’un « <em>webtoon</em> » pour Netflix, n’est originale à nos yeux d’occidentaux que par son cadre différent. Pour le reste, c’est toujours la même base, avec des ports-vivants assoiffés de sang qui contaminent rapidement tout un lycée, puis bientôt une ville entière. On suit quelques survivants qui tentent de résister en attendant l’arrivée des secours, mais comme à chaque fois, les zombies ont tellement d’avantages qu’il est bien difficile de ne pas mourir face aux hordes de monstres. D’autant que cette version coréenne conserve l’idée de bestioles pas très intelligentes et guidées par le goût du sang, mais pas leur lenteur traditionnelle. Ces zombies courent vite et il est bien difficile de leur résister, même quand on a vu <em><a href="https://voiretmanger.fr/dernier-train-busan-yeon/">Dernier train pour Busan</a></em> et que l’on devine assez vite à quoi on a affaire, ce qui n’est pas gagné.</p>
<p>Les scénaristes ont la bonne idée de faire référence explicitement à cette œuvre locale impliquant des zombies. Malgré tout, ces lycéens ont tous besoin d’un temps infiniment long pour comprendre à quoi ils ont affaire et surtout comment tuer ces créatures. Ils sont si lents que même dans le douzième épisode, ils en sont encore à taper sur le dos des zombies pour essayer de les détruire. <em>All of Us Are Dead</em> s’adresse ouvertement plutôt aux adolescents qu’à leurs parents, mais je ne vois pas en quoi cela justifierait la bêtise des personnages. Il n’y en a pas un pour rattraper l’autre, ils sont tous lents pour comprendre ce qui se passe et font constamment n’importe quoi, une facilité de scénario un petit peu trop exploitée pour le bien de la série. Les pauses émotionnelles sont également nombreuses, lourdes et assez répétitives, si bien que l’ensemble peut être lassant par moment.</p>
<p>Cela étant, ne boudons pas trop notre plaisir : à condition d’aimer les zombies, cette variante sud-coréenne reste fort sympathique dans l’ensemble. Chun Sung-il et JQ Lee n’hésitent pas à tuer des personnages même importants, ce qui est toujours une bonne idée face à une apocalypse de cette ampleur et on ne sait jamais à quoi s’attendre. <em>All of Us Are Dead</em> n’est pas une grande série, certes, mais elle reste un excellent divertissement, sous réserve d’aimer le genre bien sûr.</p>
]]></description></item><item><title>Kaamelott - Premier volet, Alexandre Astier</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 18:03:03 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/kaamelott.jpg">
        <p><a href="https://voiretmanger.fr/kaamelott-astier/"><em>Kaamelott</em></a> a commencé comme une série de saynètes comiques, cinq minutes de relecture absurde du mythe arturien avec humour bien particulier qui est vite devenu culte. Alexandre Astier ne comptait pas en rester là toutefois, c’était un début modeste pour un univers de plus en plus ample et surtout sérieux. La série se concluait ainsi par deux saisons en rupture de plus en plus nette et le génial touche-à-tout avait déjà en tête une trilogie au cinéma pour offrir une fin digne de ce nom à sa relecture de la quête du Graal. Après quelques péripéties et retards, <em>Kaamelott - Premier volet</em> lance enfin cette trilogie, avec un long-métrage de deux heures pile à l’image de son créateur : d’une ambition folle, multipliant les idées et oscillant constamment entre sérieux et humour. C’est inégal, mais c’est si riche et généreux que ce n’est pas bien gênant.</p>
<p>En regardant ce qui devrait être le premier épisode d’une trilogie, ce qui frappe en premier est le naturel de la transition. L’époque des cinq minutes qui s’enchaînaient sans vrai lien est bien loin, et pourtant l’univers sorti de l’imagination d’Alexandre Astier se retrouve parfaitement à son aise dans ce nouveau cadre. On sent que <em>Kaamelott - Premier volet</em> était en gestation depuis des années et surtout, que son scénariste a de la suite dans les idées, avec une vision d’ensemble qui force le respect quand on se remémore l’apparente simplicité initiale. L’histoire se déroule dans la continuité de <em>Kaamelott</em> version télé, avec un roi Arthur déchu qui revient à contre-cœur conquérir sa région après dix ans de règne de Lancelot. Cette base permet de réintroduire tous les personnages que l’on a appris à connaître au fil des années et quelques nouveaux au passage. Le casting impressionne <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Kaamelott_:_Premier_Volet#Distribution">par sa longueur</a> et par le nombre d’Astier dans la liste : comme toujours la famille du réalisateur est sollicitée et son fils aîné a notamment un joli rôle le temps d’un flashback. Autant de points communs partagés avec les deux dernières saisons, qui faisaient preuve d’une grande ambition elles aussi.</p>
<p>Pour autant, <em>Kaamelott - Premier volet</em> n’est pas une saison de plus, Alexandre Astier exploite son format différent pour raconter une histoire différemment et le résultat est un vrai long-métrage qui a du sens à part entière et pas seulement comme part d’un tout. Si vous ignorez tout de l’univers et que vous n’avez jamais regardé la série, vous serez peut-être un peu perdu ou plus exactement, vous passerez sans doute à côté de quelques blagues récurrentes. Mais ça n’est pas pour autant rédhibitoire pour apprécier ce film, qui fourmille de détails intéressants et parvient à donner corps à ses personnages malgré le nombre d’acteurs impliqués.</p>
<p>Alexandre Astier ne se contente pas d’écrire, de réaliser et d’interpréter, il compose aussi la bande-originale, comme il le faisait sur la série. La musique imaginée pour <em>Kaamelott - Premier volet</em> est à l’image de tout le reste, plus ambitieuse et grandiose encore, avec une inspiration assez évidente, mais bien maîtrisée, du côté de John Williams. On pense bien évidemment à <em>Star Wars</em> et peut-être est-ce la musique qui inspire les références ou réciproquement, mais le film peut ressembler par moment à une relecture en mode heroïc-fantasy du <em>space opera</em><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Malgré ces références, la composition suit sa propre voie et évite la redite : une réussite de plus, à ajouter au palmarès de son auteur.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>C’est tout particulièrement visible avec les costumes, au passage d’une inventivité incroyable. Les soldats Wisigoth ressemblent aux <em>troopers</em> de l’Empire, tandis que le combat final entre Arthur et Lancelot n’est pas sans rappeler les duels de sabre laser.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>The Zealot Genes, Jethro Tull</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/</link><pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/gene.jpeg">
        <p>De la flûte traversière dans du rock ? Il n’y avait bien que le Progressif pour l’envisager, mais Jethro Tull a toujours eu le don pour brouiller le piste. Cet étonnant groupe anglais né dans les années 1960 s’est distingué dans la décennie suivante par quelques albums conceptuels qui ont bercé mes années prog, <em>Thick as a Brick</em> en tête. Je n’étais pas nécessairement le plus grand fan du groupe qui soit et je n’ai jamais suivi son actualité au-delà de cette période, mais une poussée nostalgique m’a incité à essayer <em>The Zealot Gene</em>, le dernier album d’un groupe qui ne veut pas mourir.</p>
<p>Et c’est une bonne surprise. Le son typique de la flûte et surtout la voix reconnaissable entre mille de Ian Anderson ramènent vers le passé, tout comme la construction pleine de surprise des morceaux. Ce n’est pas un album qui est resté dans le passé néanmoins, les douze morceaux sont plus courts et plus simples, ils sont aussi <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1APwlHY50vo">entraînants</a>, mélodiques<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> et vite entêtants. Quelques écoutes ont suffi pour que l’album tourne en boucle.</p>
<p>Voilà qui me donne envie de plonger dans la <a href="https://fr.m.wikipedia.org/wiki/Discographie_de_Jethro_Tull">discographie bizarre du groupe</a>, qui a multiplié les genres différents au fil des décennies.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Non pas que ce soit exceptionnel dans le rock progressif, contrairement à un mythe bizarrement répandu.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>Hawkeye, Disney+</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-disney+/</link><pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-disney+/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-disney&#43;/hawkeye.jpg">
        <p><em>Hawkeye</em> s’ajoute à l’immense immensité de l’univers Marvel, avec une série pour Disney+ qui accorde un petit peu de place à des personnages secondaires. Après <a href="https://voiretmanger.fr/loki-waldron-disney/"><em>Loki</em></a> ou bien encore <a href="https://voiretmanger.fr/falcon-soldat-hiver-spellman-disney/"><em>Falcon et le Soldat de l’Hiver</em></a>, <em>Hawkeye</em> fait de la place au personnage du même nom, croisé à plusieurs reprises dans la saga, mais qui n’a jamais tenu le rôle principal. Non pas qu’il le tienne beaucoup plus ici, à dire vrai, puisqu’il est censé passer le flambeau à une nouvelle génération. Ces six épisodes forment une assez brève mini-série qui aurait gagné à se rapprocher encore davantage de la durée d’un long-métrage. Disney+ ne radine pas avec un budget de 150 millions de dollars, mais pour remplir six épisodes de 40 à 60 minutes l’un<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, il faut forcément meubler. Et les scénaristes ont ainsi rempli au maximum, avec des intrigues secondaires pas toujours dignes d’intérêt et quelques scènes de dialogue franchement longues.</p>
<p>Tout n’est pas à jeter pour autant. D’une part, la bonne humeur qui caractérise l’univers Marvel est au rendez-vous et l’ambiance de Noël ajoute une note festive qui allège l’ensemble et évite à <em>Hawkeye</em> de se prendre trop au sérieux, ce qui est toujours un piège. D’autre part, la relève de Clint Barton (Jeremy Renner) est assurée par Kate Bishop, interprétée par l’étonnante Hailee Steinfeld. La star de l’excellente série <a href="https://voiretmanger.fr/dickinson-smith-apple-tv/"><em>Dickinson</em></a> est un choix surprenant, mais payant et elle apporte beaucoup à la série, qui aurait été bien morne sans cela. Une touche moderne et féminine, que 	Jonathan Igla étend en utilisant d’autres personnages jeunes et féminins — et même sourde pour Maya Lopez (Alaqua Cox), le deuxième personnage avec ce handicap chez Marvel en 2021, les temps changent (un petit peu) —, dont Yelena et une Florence Pugh qui revient après <a href="https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/"><em>Black Widow</em></a>. Cela permet à la série de Disney+ de mieux s’ancrer dans la saga et à l’actrice de revenir avec son accent russe foireux, mais aussi une dose de bonne humeur supplémentaire. Son jeu complice avec Hailee Steinfeld donne les meilleures séquences de <em>Hawkeye</em> et on en vient à regretter qu’elles ne soient pas davantage à l’écran.</p>
<p>On n’en dira pas autant de Vincent D’Onofrio, qui revient bizarrement incarner Wilson Fisk. C’est étrange, car on l’a déjà vu dans ce rôle, mais <a href="https://voiretmanger.fr/saga/defenders/">chez Netflix</a>, dans ce qui devrait être un univers différent. Quoi qu’il en soit, son interprétation ici ne laissera aucun souvenir mémorable, le personnage est monolithique dans tous les sens du terme.</p>
<p><em>Hawkeye</em> n’est pas monolithique, mais elle n’est pas plus mémorable pour autant. Si on veut suivre la saga Marvel, il faut bien tout regarder pour ne pas trop s’y perdre et ces six épisodes passent rapidement et se regardent sans déplaisir, mais ce n’est pas un moment fort pour autant.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Même s’il faut bien retirer dix bonnes minutes par épisode, entre le résumé et le générique Marvel au départ, et surtout l’interminable générique de fin qui ne recèle aucune scène de fin digne d’intérêt. Croyez-le, on a testé pour vous.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>La femme à la fenêtre, Joe Wright</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/</link><pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/fenetre.jpg">
        <p>Adapté d’un roman, <em>La femme à la fenêtre</em> est un thriller au point de départ étonnamment proche de <a href="https://voiretmanger.fr/fenetre-cour-hitchcock/"><em>Fenêtre sur cour</em></a>. Comme dans ce grand classique d’Alfred Hitchcock, on est dans un huis-clos, non pas sur une cour d’immeuble, mais dans une maison qui donne sur une autre maison de l’autre côté de la rue. Anna (Amy Adams) reste enfermée dans sa maison en permanence, elle n’en sort jamais et s’occupe en épiant ses voisins. Un jour, elle assiste à un meurtre dans la maison d’en face, mais personne ne la croit initialement à cause de son état psychologique. Si la trame ressemble fort à une redite, Joe Wright s’en éloigne vite, tout comme le roman qu’il adapte ici. Et malheureusement, quand on sort de l’hommage hitchcockien lourdement appuyé, on entre dans une partie originale… mais ratée.</p>
<p>Il est difficile d’expliquer pourquoi sans dévoiler les coups de théâtre qui s’amoncèlent à la fin. Alors disons simplement que <em>La femme à la fenêtre</em> accumule les mauvaises idées en voulant jouer dans la surenchère et l’on n’y croit pas du tout. C’est dommage, parce que l’ambiance initiale était correcte, même si Joe Wright manque de subtilité. Il parvient malgré tout à créer un thriller palpitant autour d’un héros qui n’est pas digne de confiance. Anna a-t-elle raison ou ses traitements sont-ils la cause de ce qu’elle croit voir ? À défaut d’être très originale, la question est bien amenée et à condition d’oublier la musique lourdingue de Danny Elfman<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, on passe un moment correct dans la première partie. C’est de moins en moins le cas, hélas, à tel point que l’on a presque envie d’arrêter avant la fin. Un bon conseil : ne commencez pas.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Trent Reznor et Atticus Ross avaient été initialement embauchés, mais ils ont quitté le projet en cours de route, pour cause de divergences artistiques. Ils n’auraient sans doute pas sauvé le film, mais leur version aurait sûrement été bien meilleure.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>Archive 81, Netflix</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-netflix/</link><pubDate>Sat, 05 Feb 2022 17:17:48 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-netflix/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-netflix/archive-81.jpg">
        <p>Une série horrifique qui joue sur notre nostalgie, encore ? Oui, mais <em>Archive 81</em> est plus intéressante qu’on pourrait le croire. Certes, l’histoire développée par Rebecca Sonnenshine à partir d’un podcast nous renvoie dans les années 1990, à l’ère où l’on enregistrer des vidéos sur des films en plastique. Certes, la série portée par Netflix raconte une histoire d’horreur à base de sorcières et de rites occultes. Elle mérite néanmoins votre intérêt, en tout cas les huit épisodes de la première saison, car elle parvient à créer une ambiance poisseuse très réussie et surtout qui ne retombe pas comme un soufflet passés les premiers épisodes.</p>
<p>C’est toujours le risque avec ce genre d’intrigue où l’on ne sait rien et où tout est mystérieux. Dan (Mamoudou Athie) est embauché par le patron d’une mystérieuse entreprise (Martin Donovan) pour restaurer des cassettes vidéos endommagées par un incendie. La somme promise est aussi suspecte que les conditions de travail, dans une grande maison reculée sans accès à internet, et comme si cela ne suffisait pas, les vidéos restaurées révèlent une sorte de puzzle à reconstituer. Outre cette partie dans le présent, <em>Archive 81</em> remonte en 1994, l’époque où Melody (Dina Shihabi) utilise sa caméra et un prétexte bidon pour tenter de retrouver sa mère qui aurait vécu dans un immeuble new-yorkais. Rebecca Sonnenshine commence avec une histoire bizarre sans plus et ajoute couche après couche d’étrangetés, qui cumulent dans un final explosif que l’on ne révèlera évidemment pas. Entre les deux, la frontière entre les époques devient de plus en plus floue et si l’on peut croire initialement que c’est une grossière erreur de la part du scénario, c’est en réalité une astuce bien trouvée…</p>
<p>Jusqu’au bout, la tension est maintenue et on a envie de savoir ce qui va se passer. La série de Netflix ne cherche pas à être plus complexe qu’elle ne l’est en réalité, elle assume son côté feuilletonesque et reste fort plaisante du premier au dernier épisode. La fin semble laisser la porte béante pour une suite et on espère qu’<em>Archive 81</em> pourra continuer, sans perdre de vue ce côté série B qui fonctionne plutôt bien.</p>
]]></description></item><item><title>Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux, Destin Daniel Cretton</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/</link><pubDate>Fri, 04 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/shang.jpg">
        <p>Après le succès de <a href="https://voiretmanger.fr/black-panther-coogler/"><em>Black Panther</em></a>, Marvel semble enfin avoir réalisé que le monde ne s’arrêtait pas aux frontières des États-Unis et qu’il y avait d’autres pays au-delà. <em>Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux</em> introduit un nouveau personnage dans le monstrueux <a href="https://voiretmanger.fr/saga/univers-cinematographique-marvel/"><em>Univers Cinématographique Marvel</em></a>, un choix qui semble un petit peu surprenant après le gigantesque combat contre Thanos, mais enfin, ce nouveau superhéros est différent. Comme son nom l’indique, il trouve son origine à l’autre bout du monde, en Chine plus particulièrement et Marvel a réuni un casting (américano-)asiatique pour raconter son histoire. Destin Daniel Cretton n’est pas un habitué des blockbusters immenses qui parcourent la saga, mais cela ne lui permet pas de dévier de la formule consacrée, avec une bonne dose d’action, un gros soupçon d’humour et une histoire qui implique de sauver le monde, rien que ça.</p>
<p>Quand elle est bien réalisée, cette formule vue et revue tant de fois peut encore donner un divertissement convaincant et c’est globalement le cas ici. Le comics original date des années 1970 et il souffre apparemment d’une collection de clichés assez navrante et qui ne passerait plus aujourd’hui. L’histoire a ainsi été bien dépoussiérée, ce qui n’empêche pas de laisser quelques vieilleries, à l’image de la mère qui abandonne tous ses pouvoirs pour suivre l’homme de sa vie. Mais il faut saluer les efforts des scénaristes, qui introduisent notamment plusieurs personnages féminins, secondaires certes, mais pas inutiles pour autant et qui se battent tout autant que les hommes. Destin Daniel Cretton évite aussi l’histoire d’amour qui semblait se pointer grosse comme une maison entre le héros et Katy, même s’il n’est pas question d’aller jusqu’à suggérer une trace d’homosexualité, n’exagérons rien. Et puisqu’il faut de l’action à haute dose dans un Marvel, on peut aussi saluer l’effort réalisé sur le choix des séquences, avec des références évidentes au <em>Wu Xia Pan</em> popularisé par de nombreux films chinois. À ce sujet, la séquence du bus dans les rues de San Francisco est une réussite bluffante, c’est inventif et avec une bonne dose de tension : chapeau.</p>
<p>Pour le reste, on s’éloigne rarement du « <em>business as usual</em> ». Même si <em>Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux</em> reste à part du reste de la saga, les scénaristes ont fait tout ce qu’ils ont pu pour le lier à la grande histoire, en particulier via les traditionnelles scènes post-génériques. On devrait ainsi retrouver Shang-Chi régulièrement dans l’univers Marvel, à l’image de l’implication de Back Panther dans la lutte contre Thanos. Ce qui est une bonne chose en matière de représentativité, mais aussi l’assurance de diluer le personnage dans l’immense bouillie qu’est devenue la saga.</p>
]]></description></item><item><title>Katla, Netflix</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/katla-netflix/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/katla-netflix/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/katla-netflix/katla.jpg">
        <p>Katla est le nom d’un volcan en Islande et aussi celui de la deuxième série créée par Baltasar Kormákur, avec Sigurjón Kjartansson. <em>Katla</em> excelle à créer une ambiance, avec un début qui ressemble à une enquête un peu sordide dans ce bled paumé au pied d’un volcan en éruption depuis un an, mais qui se révèle être une histoire fantastique, avec des figures humaines couvertes de cendres qui reviennent. Cette construction est excellente et l’intensité monte petit à petit, autant que la curiosité du spectateur. Malheureusement, cette excellente base patine vite et fait du surplace, jusqu’à l’ultime épisode où tout se déchaîne tout d’un coup, mais sans cohérence et surtout avec des facilités grossières. Mention spéciale pour ce personnage qui ne semble jamais réaliser qu’il a désormais deux femmes, alors même qu’elles sont rassemblées dans la pièce avec lui !</p>
<p>Malgré tout, <em>Katla</em> se construit sur cette ambiance poisseuse et elle s’impose par des images fortes. Ce monde en noir et blanc, composé de cendres refroidies par la neige, est digne d’une histoire post-apocalyptique et la photographie le met remarquablement en valeur. Au fond, c’est bien ce décor qui est la véritable star de la série de Netflix et à cet égard, le contrat est réussi. Dommage d’avoir gâché un début si plaisant par une fin si maladroite, mais cela n’empêchera pas de recommander la série.</p>
]]></description></item><item><title>La Mort immortelle, Liu Cixin</title><link>https://nicolasfurno.fr/livre/mort-eternelle-cixin/</link><pubDate>Tue, 25 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/livre/mort-eternelle-cixin/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/livre/mort-eternelle-cixin/lamortimortelle.jpg">
        <p>C’est une constante chez Liu Cixin : dans les mêmes romans, on trouve à la fois les idées de science-fiction parmi les plus ambitieuses et folles jamais imaginées, et les clichés les plus rétrogrades qui soient. <em>La Mort immortelle</em>, le dernier roman dans sa trilogie <em>La Forêt Sombre</em> ne fait, hélas, pas exception. Cet épais volume de plus de 900 pages en version poche nous emmène plus loin que la majorité des récits dans le genre, avec un récit principal qui se déroule sur plusieurs siècles et un nombre incroyable d’événements.  C’est fascinant et c’est la raison principale qui pousse à le lire, mais il faut encore une fois se farcir des lieux communs, du sexisme et même une pointe d’homophobie au passage. Le tout, sans oublier des personnages à la psychologie digne d’un trou noir et des dialogues jamais très bons.</p>
<p>Pourquoi s’entêter alors ? Pas seulement pour le plaisir de finir une saga et de savoir comment tout se termine — bizarrement, mais c’est tout ce que l’on dira sans trop en révéler —, aussi parce que l’imagination fertile de Liu Cixin peut s’avérer payante. Ici, le conte de Yun Tianming qui contient les clés pour survivre dans l’univers est un excellent puzzle. Quant à l’idée des dimensions qui se recoupent et peuvent écraser les autres, c’est tout simplement brillant et l’auteur parvient à les faire tenir dans son récit avec une clarté assez exemplaire, compte tenu de l’abstraction des concepts. Pour tout fan de science-fiction, cette inventivité change des space-opéras qui enchaînent toujours les mêmes bases et elle peut même quasiment justifier de fermer les yeux sur les éléments grossiers dans cette narration.</p>
<p>Si adaptation il y a, ce qui semble bien parti, espérons que les scénaristes ne gardent que le meilleur et oublient tout le reste. En créant de bons personnages et en éliminant les clichés d’un autre temps, <em>La Mort immortelle</em> pourrait offrir une conclusion assez extraordinaire à une série qui l’est tout autant.</p>
]]></description></item><item><title>Black Widow, Cate Shortland</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/</link><pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>Nicolas Furno</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/</guid><description><![CDATA[
        
            
            <img src="https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/black-widow.jpg">
        <p><em>Black Widow</em> n’est pas seulement le vingt-quatrième long-métrage à intégrer l’<a href="https://voiretmanger.fr/saga/univers-cinematographique-marvel/"><em>Univers cinématographique Marvel</em></a>, c’est aussi le premier de sa quatrième phase. Mais à dire vrai, cette logique perd un petit peu de son sens quand les projets se multiplient au cinéma et en série. À tel point que ce volet ne prend pas place dans la chronologie logique de la saga, il se déroule quelques films auparavant, après les événements présentés dans <em><a href="https://voiretmanger.fr/captain-america-civil-war-russo/">Captain America : Civil War</a></em> et alors que les Avengers se déchirent. Une bonne manière de créer une histoire à part, liée de façon distante au reste. Cate Shortland tente aussi de proposer une expérience un petit peu différente, moins masculine et plus axée sur la famille, même si la machine Marvel impose ses codes avec fracas. <em>Black Widow</em> reste un bon divertissement, avec quelques touches d’humour qui viennent alléger le tout, sans pour autant sortir autant du lot qu’on pouvait l’espérer.</p>
<p>Le personnage de la Veuve noire est apparu dès <a href="https://voiretmanger.fr/iron-man-2-favreau/"><em>Iron Man 2</em></a>, mais il est resté jusque-là cantonné à des rôles secondaires. C’est la première fois que Marvel lui offre le rôle principal avec un long-métrage qui lui est entièrement consacré, à défaut de lui offrir une vraie saga. Ce n’est pas divulgâcher que de rappeler que Natasha Romanoff se sacrifie dans l’ultime affrontement avec Thanos : on l’a appris dans <a href="https://voiretmanger.fr/avengers-endgame-russo/"><em>Avengers: Endgame</em></a> sorti deux années avant celui-ci. Cela ressemble plus à un cadeau d’adieu à Scarlet Johansson qui interprétait ce personnage depuis plus de dix ans et qui avait peut-être bien envie de passer à autre chose. Quoi qu’il en soit, l’intrigue déployée ici sur plus de deux heures se concentre sur l’histoire personnelle de Natasha et en particulier sur sa fausse famille américaine. Comme on l’a appris par bribes par le passé, elle fait partie d’un programme d’espions soviétiques et elle a passé trois ans gamine avec deux faux parents et une fausse sœur, à se faire passer pour une famille américaine normale. Cette histoire sert d’ouverture avant de revenir au présent de <em>Black Widow</em>, vingt ans après et alors qu’elle a réussi à passer du côté des gentils en entrant dans les Avengers. Elle a toutefois choisi le camp de Captain America et elle est à ce titre poursuivie par le SHIELD. C’est en fuite qu’elle découvre que sa fausse sœur est toujours vivante et elle la rejoint à Budapest pour s’en prendre à la Chambre rouge, l’organisation qui les a maltraite depuis qu’elles sont toutes petites. Pour y parvenir, elles doivent retrouver leurs deux faux parents et l’aventure se transforme en une sorte d’épopée familiale, un genre que l’on n’attendait pas forcément dans un Marvel. C’est le principal attrait du travail réalisé par Cate Shortland d’ailleurs : on sort un petit peu de la routine avec une histoire différente… du moins à la marge.</p>
<p>En effet, Marvel reste Marvel et il est difficile de faire réellement différent. C’est l’avantage de Disney+ et des séries produites pour ce service de streaming : elles peuvent sortir du cadre habituel et oser des idées hors normes, comme l’a prouvée <em>WandaVision</em> notamment. Même si la pandémie a contrarié les plans initiaux, <em>Black Widow</em> devait sortir dans les salles de cinéma du monde entier et rapporter des dizaines de millions de dollars. Dans ces conditions, il n’est pas question de trop s’éloigner des standards de la saga et même si on sent les efforts côté scénario et mise en scène, le film ressemble <em>in fine</em> à n’importe quel autre épisode. La ligne principale manque d’originalité et le conflit manichéen avec les Russes a décidément mal vieilli. Les combats s’enchaînent sans grande saveur, avec un savoir-faire indéniable et quelques bonnes idées, la scène de la prison près de la montagne sort un peu du lot, mais chaque personnage a droit à son grand moment, c’est banal. Et même si l’humour apporte un peu d’oxygène et permet de ne pas rester sur plus de deux heures d’un combat sans fin entre États-Unis et URSS, c’est un humour bien poli comme Marvel l’impose presque à chaque fois. Cela étant dit, on apprécie la majorité de rôles féminins, avec des personnages masculins secondaires pour une fois, et toujours un peu ridicules. Sur ce point, il faut saluer l’implication de David Harbour, impeccable dans son costume rouge d’un autre temps et trop petit pour lui. Scarlett Johansson est égale à elle-même, on connaît bien son rôle d’Avengers, mais c’est surtout Florence Pugh dans le rôle de sa sœur que l’on retiendra. Elle apporte beaucoup de fraîcheur au film et le tire hors de la routine, en se moquant notamment des poses de sa sœur. Dommage malgré tout d’avoir fait parler l’actrice avec un accent russe qui sonne faux — et à ce propos, pourquoi est-ce que les méchants russes parlent tous anglais avec un accent ? —, mais sa présence apporte indéniablement un bonus au projet.</p>
<p>À l’heure des bilans, Cate Shortland a sans doute manqué de marge de manœuvre pour éloigner plus nettement <em>Black Widow</em> du reste de la saga. C’est dommage de ne pas lui avoir laissé plus de latitude, le film étant de toute manière bien séparé du reste, c’était l’occasion rêvée d’offrir quelque chose de plus radicalement différent en même temps. Une occasion ratée de la part de Marvel, même si l’ensemble n’est pas déplaisant pour autant.</p>
]]></description></item></channel></rss>