<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Series on Le blog de Nicolas Furno</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/</link><description>Recent content in Series on Le blog de Nicolas Furno</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><managingEditor>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</managingEditor><webMaster>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</webMaster><copyright>© Nicolas Furno</copyright><lastBuildDate>Thu, 24 Feb 2022 21:15:47 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nicolasfurno.fr/serie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>*OVNI(s)* (Canal+), saison 2</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/ovnis-saison-2-canal+/</link><pubDate>Thu, 24 Feb 2022 21:15:47 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/ovnis-saison-2-canal+/</guid><description>La première saison d’OVNI(s) avait réussi à épater par son ton décalé et un humour qui ne laissait pas de côté un sérieux dans la réalisation et la direction d’acteurs. Canal+ avait renouvelé sans attendre cette excellente création originale et la suite est arrivée un an après, avec douze nouveaux épisodes d’une trentaine de minutes. Inutile de faire durer le suspense plus longtemps : c’est à nouveau une réussite incontestable, du genre qu’on aimerait voir plus souvent en France.</description></item><item><title>*Inventing Anna* (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/inventing-netflix/</link><pubDate>Wed, 23 Feb 2022 20:29:03 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/inventing-netflix/</guid><description>L’histoire d’Anna Sorokin, jeune russe qui décide de se faire passer pour une riche héritière allemande et qui parvient à arnaquer le gratin new-yorkais, est fascinante et on comprend sans peine que Netflix ait décidé d’acheter les droits pour la raconter. Le résultat est Inventing Anna, une mini-série qui s’étale malgré tout sur neuf épisodes d’une bonne heure chacun et qui adopte le point de vue de la journaliste qui a révélé l’affaire et fait d’Anna Delvey, son pseudonyme d’arnaqueuse, une star.</description></item><item><title>*Désenchantée*, (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-netflix/</link><pubDate>Fri, 18 Feb 2022 21:50:03 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-netflix/</guid><description>Désenchantée, ou la rencontre ahurissante des Simpsons et de Game of Thrones, comme le suggère John DiMaggio qui donne sa voix au roi Zøg. La référence est assumée dans les premiers épisodes, avec ce trône composé d’épées et un gag dans l’esprit des bonshommes jaunes créés par le même Matt Groening près de 30 ans avant : repoussant le prince qu’elle devait épouser, la princesse Bean tue son prétendant, empalé sur l’une des épées.</description></item><item><title>*All of Us Are Dead* (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-netflix/</link><pubDate>Mon, 14 Feb 2022 21:29:03 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-netflix/</guid><description>Une attaque de zombies, mais dans un lycée sud-coréen, histoire de varier les décors. All of Us Are Dead, adaptation d’un « webtoon » pour Netflix, n’est originale à nos yeux d’occidentaux que par son cadre différent. Pour le reste, c’est toujours la même base, avec des ports-vivants assoiffés de sang qui contaminent rapidement tout un lycée, puis bientôt une ville entière. On suit quelques survivants qui tentent de résister en attendant l’arrivée des secours, mais comme à chaque fois, les zombies ont tellement d’avantages qu’il est bien difficile de ne pas mourir face aux hordes de monstres.</description></item><item><title>*Hawkeye* (Disney+)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-disney+/</link><pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-disney+/</guid><description>Hawkeye s’ajoute à l’immense immensité de l’univers Marvel, avec une série pour Disney+ qui accorde un petit peu de place à des personnages secondaires. Après Loki ou bien encore Falcon et le Soldat de l’Hiver, Hawkeye fait de la place au personnage du même nom, croisé à plusieurs reprises dans la saga, mais qui n’a jamais tenu le rôle principal. Non pas qu’il le tienne beaucoup plus ici, à dire vrai, puisqu’il est censé passer le flambeau à une nouvelle génération.</description></item><item><title>*Archive 81* (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-netflix/</link><pubDate>Sat, 05 Feb 2022 17:17:48 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-netflix/</guid><description>Une série horrifique qui joue sur notre nostalgie, encore ? Oui, mais Archive 81 est plus intéressante qu’on pourrait le croire. Certes, l’histoire développée par Rebecca Sonnenshine à partir d’un podcast nous renvoie dans les années 1990, à l’ère où l’on enregistrer des vidéos sur des films en plastique. Certes, la série portée par Netflix raconte une histoire d’horreur à base de sorcières et de rites occultes. Elle mérite néanmoins votre intérêt, en tout cas les huit épisodes de la première saison, car elle parvient à créer une ambiance poisseuse très réussie et surtout qui ne retombe pas comme un soufflet passés les premiers épisodes.</description></item><item><title>*Katla* (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/katla-netflix/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/katla-netflix/</guid><description>Katla est le nom d’un volcan en Islande et aussi celui de la deuxième série créée par Baltasar Kormákur, avec Sigurjón Kjartansson. Katla excelle à créer une ambiance, avec un début qui ressemble à une enquête un peu sordide dans ce bled paumé au pied d’un volcan en éruption depuis un an, mais qui se révèle être une histoire fantastique, avec des figures humaines couvertes de cendres qui reviennent. Cette construction est excellente et l’intensité monte petit à petit, autant que la curiosité du spectateur.</description></item></channel></rss>