<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Pages on Le blog de Nicolas Furno</title><link>https://nicolasfurno.fr/pages/</link><description>Contenu récent sur in Pages Le blog de Nicolas Furno</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><managingEditor>Nicolas Furno</managingEditor><webMaster>Nicolas Furno</webMaster><copyright>© Nicolas Furno</copyright><atom:link href="https://nicolasfurno.fr/pages/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Space Force, Netflix</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/space-force-netflix/</link><pubDate>Sat, 26 Feb 2022 21:11:19 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/space-force-netflix/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/space-force-netflix/space-force.jpg"><p>Une sitcom créée par Greg Daniels<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> et Steve Carrell ? Non, ce n’est pas la suite de <a href="https://voiretmanger.fr/office-gervais-merchant-nbc/"><em>The Office</em></a>, même si on retrouve bien quelques éléments clés de la « recette ». <em>Space Force</em> se déroule majoritairement dans un bureau, tous les personnages principaux sont des collègues et l’humour se construit sur leurs relations dans ce lieu de travail. Sur le papier, cela ressemble à une énième variante, avec un lieu de travail différent. Sur l’écran, il y a un petit peu de cela, inutile de le nier, mais la série portée par Netflix parvient à trouver sa propre voie.</p>
<p>Tout n’est pas parfait dans <em>Space Force</em> et les coupes budgétaires imposées par le service de streaming n’aident pas la deuxième saison, raccourcie, plus refermée encore sur ce lieu de travail et moins originale pour cette raison. Cela dit, il y a de bonnes idées, avec cette bataille spatiale qui amène la série vers la science-fiction pure et dure, ou encore l’utilisation constante d’une bande-originale qui pastiche John Williams. Quelque part entre <em>Star Wars</em> et <em>The Office</em>, on obtient un mélange étonnant et Steve Carrell, qui s’est créé un rôle sur mesure on s’en doute, parvient même à nous surprendre dans une gamme que l’on connaît pourtant par cœur. Enfin, la satire politique est bien amenée et même si <em>Space Force</em> reste bien loin de <a href="https://voiretmanger.fr/veep-iannucci-hbo/"><em>Veep</em></a>, la référence du genre, c’est l’occasion ici de quelques vannes amusantes.</p>
<p>Difficile de dire si <em>Space Force</em> a un avenir. Déjà, parce que Netflix n’hésite jamais à couper ses créations dès qu’elles ne suffisent plus à remplir ses objectifs. Ensuite, parce que Greg Daniels et Steve Carrell n’ont peut-être pas beaucoup plus à extraire de cet univers et de ces personnages. La série est drôle et plaisante, mais elle n’a pas la profondeur de ses illustres modèles.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Qui, outre la version américaine de <em>The Office</em>, a aussi créé la géniale <a href="https://voiretmanger.fr/parks-recreation-daniels-schur-nbc/"><em>Parks and Recreation</em></a>, dans le même genre, mais en mieux.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>OVNI(s) (Canal+), saison 2</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/ovnis-saison-2-canal+/</link><pubDate>Thu, 24 Feb 2022 21:15:47 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/ovnis-saison-2-canal+/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/ovnis-saison-2-canal&#43;/ovnis.jpg"><p>La <a href="https://voiretmanger.fr/ovnis-dargent-douaire-canal/">première saison d’<em>OVNI(s)</em></a> avait réussi à épater par son ton décalé et un humour qui ne laissait pas de côté un sérieux dans la réalisation et la direction d’acteurs. Canal+ avait renouvelé sans attendre cette excellente création originale et la suite est arrivée un an après, avec douze nouveaux épisodes d’une trentaine de minutes. Inutile de faire durer le suspense plus longtemps : c’est à nouveau une réussite incontestable, du genre qu’on aimerait voir plus souvent en France.</p>
<p>Pour cette suite, <em>OVNI(s)</em> n’a plus besoin de présenter le Gepan et ses personnages, et on entre directement dans le vif du sujet. Le mélange entre comédie et fantastique s’améliore encore avec cette suite qui ouvre alors que Didier Mathure est persuadé d’avoir touché un objet extraterrestre et qu’il parcourt la France avec Vera dans un van pour trouver d’autres témoignages. Le scepticisme des débuts n’a plus lieu d’être à ses yeux… et les scénaristes n’hésitent pas eux aussi à tendre vers des péripéties de moins en moins rationnelles, mais toujours loufoques. Les extra-terrestres qui se manifestent sous la forme d’une barbe à papa de 500 kg qui débarque un beau jour dans une centrale nucléaire, il fallait y penser ! Sans dévoiler la fin de plus en plus ouvertement fantastique, <em>OVNI(s)</em> nous régale avec son ton résolument à part.</p>
<p>C’est un petit miracle, mais tout s’assemble correctement. Les personnages sont bien écrits et les acteurs bien menés, ils sont crédibles et leurs relations fonctionnent sans difficulté. Il y a bien quelques facilités ici ou là, mais l’ensemble tient remarquablement la route d’un bout à l’autre. Ajoutons à cela une réalisation aux petits oignons, avec une photographie chaude et une reconstitution de qualité de la France de 1979. Non, vraiment, Canal+ tient une pépite avec <em>OVNI(s)</em> et la fin ouverte laisse entrevoir la possibilité d’une suite… vivement !</p>
]]></description></item><item><title>Inventing Anna (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/inventing-netflix/</link><pubDate>Wed, 23 Feb 2022 20:29:03 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/inventing-netflix/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/inventing-netflix/anna.jpeg"><p>L’histoire d’Anna Sorokin, jeune russe qui décide de se faire passer pour une riche héritière allemande et qui parvient à arnaquer le gratin new-yorkais, est fascinante et on comprend sans peine que Netflix ait décidé d’acheter les droits pour la raconter. Le résultat est <em>Inventing Anna</em>, une mini-série qui s’étale malgré tout sur neuf épisodes d’une bonne heure chacun et qui adopte le point de vue de la journaliste qui a révélé l’affaire et fait d’Anna Delvey, son pseudonyme d’arnaqueuse, une star. Un joli programme, pour une série passionnante, même si elle aurait peut-être mérité quelques coupes et même si la fin avec le procès est moins réussie que les premiers épisodes.</p>
<p>Malgré ces quelques défauts, Shonda Rhimes parvient bien à rendre ce parcours incroyable, où une jeune émigrée de 25 ans parvient à quasiment duper les plus grandes banques américaines et à duper pour de bon parmi les plus riches New Yorkais. Elle se fait passer pour une riche héritière, mais dont les fonds sont bloqués en Allemagne pour une raison ou une autre et son aplomb suffit à compenser. Anna avait manifestement le chic pour se fondre dans le paysage et donner l’impression d’être à la bonne place, parmi des millionnaires, dans un riche hôtel de New York ou sur un yacht à l’autre bout de la planète. Toutes ses combines pour ne jamais payer sont épatantes, y compris la technique du pourboire où elle inonde le personnel de billets de 100 $ pour masquer le fait qu’elle ne peut pas régler les factures de plusieurs dizaines de milliers de dollars. Sa plus grande réussite toutefois, c’est d’avoir quasiment obtenu un prêt de 25 millions de dollars pour créer sa fondation. Comment les banques ont pu se laisser berner par cette jeune femme qui bricolait des documents officiels sur Word et se faisait passer pour un banquier allemand avec une app qui trafiquait sa voix ?</p>
<p><em>Inventing Anna</em> suit une chronologie assez simple, avec tout le travail de recherche de la journaliste pour écrire son article et une série de flashbacks. L’action se déroule sur une temporalité courte, les scénaristes se sont concentrés sur la période la plus dingue pour Anna, juste avant son arrestation. Et même si chaque épisode commence par prévenir que c’est une fiction basée sur une histoire vraie, la série de Netflix reste <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Anna_Sorokin">proche de la réalité</a>, aussi fou que cela puisse paraître. Malgré tout, il manque un petit quelque chose à la création de Shonda Rhimes pour dépasser le statut de docufiction sympathique, peut-être un meilleur angle sur l’ensemble. La série semble hésiter entre plusieurs points de vue et avis sur le personnage principal, elle perd en force et surtout en concision.</p>
]]></description></item><item><title>Room, Lenny Abrahamson</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/room-abrahamson/</link><pubDate>Tue, 22 Feb 2022 21:21:27 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/room-abrahamson/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/film/room-abrahamson/room.jpeg"><p>Le mieux, c’est encore de découvrir <em>Room</em> sans rien avoir lu à son sujet.</p>
<p>En ignorant tout, vous pourrez découvrir une ouverture de film intrigante : une mère et son jeune fils qui vivent dans une toute petite pièce et ne semblent jamais en sortir. Au départ, on ne comprend pas : est-ce qu’ils sont malades et doivent rester en permanence enfermés ? Est-ce un problème psychologique de la mère, une agoraphobie aiguë peut-être ? Et qui est cet homme qui vient apporter des provisions régulièrement ? Lenny Abrahamson préfère montrer plutôt qu’expliquer. Petit à petit, on comprend l’horreur de cette femme enfermée depuis sept ans, violée régulièrement par son tortionnaire et devenue mère en captivité.</p>
<p>Nommée ironiquement Joy, elle n’est pas tant le personnage principal que Jack, son fils. Il fête tout juste ses cinq ans quand l’histoire commence et n’a jamais rien connu d’autre que cette pièce unique. Pour lui, la seule réalité est contenue dans cette pièce, il n’y a rien dehors, si ce n’est l’espace infini et tout ce qui s’affiche sur le petit téléviseur de mauvaise qualité n’est que de la magie, ce n’est pas réel. De son point de vue, cette captivité horrifiante est tout à fait normale et comment pourrait-il en être autrement, il n’a jamais rien connu d’autre. Quand sa mère essaie de lui expliquer qu’il y a une réalité de l’autre côté des quatre murs, qu’il existe un « dehors » tout aussi réel et que la télévision n’est pas de la magie, il préfère d’abord nier en bloc, persuadé que c’est une blague.</p>
<p><em>Room</em> commence par un long huis-clos qui occupe quasiment la moitié du film. Quand Jack parvient enfin à sortir et alerter la police sur leur situation, le long-métrage devient plus classique, mais pas moins convaincant. Brie Larson est spectaculaire dans le rôle de la mère, on sent que l’actrice s’est investie au maximum pour incarner le personnage et cela paie, peut-être encore plus une fois qu’ils sont sortis d’ailleurs. Jacob Tremblay est encore plus époustouflant dans le rôle de Jack, l’acteur a beau être jeune, il n’a besoin que d’un plan ou deux pour composer un personnage attachant et crédible. Sans ces deux acteurs, <em>Room</em> aurait été nettement moins réussi et ils justifient à eux seuls de voir le film.</p>
]]></description></item><item><title>The Discovery, Charlie McDowell</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/</link><pubDate>Sun, 20 Feb 2022 20:46:15 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/film/discovery-mcdowell/discovery.jpg"><p>Que se passe-t-il après la mort ? Cette question hante théologiens et scientifiques depuis des siècles et il n’est pas étonnant que la fiction s’en empare régulièrement. <em>The Discovery</em> ne s’éloigne pas loin des rivages de <em>L’Expérience interdite</em> ou des <em>Thanatonautes</em> pour donner un exemple dans un autre genre, mais Charlie McDowell ne prétend pas réinventer la roue. Son long-métrage brille avant tout par son ouverture, pleine de mystère et particulièrement convaincante. Il n’est pas aussi spectaculaire une fois que les principales réponses ont été apportées, sans décevoir pour autant. En particulier, son ultime idée sur les regrets est intéressante, même si elle aurait peut-être mérité d’être creusée. Cela dit, la surprise finale est assez bien trouvée et, à défaut d’être très originale elle aussi, elle offre une remise en perspective amusante.</p>
<p>Au-delà de la question de ce qui existe après la mort, <em>The Discovery</em> est peut-être plus intéressant sur notre rapport à la science et à la vérité. La découverte de Thomas Harbor, qui parvient à prouver l’existence matérielle de l’âme, lance une vague de suicides à un niveau jamais vu dans le monde. Si l’âme existe, alors la possibilité que la mort ne soit pas la fin pousse des millions d’êtres humains à se tuer pour découvrir ce qui se cache après la vie. Will reproche à son père d’avoir mis en avant ses découvertes et il l’accuse d’être directement responsable de ces morts. Fallait-il taire cette découverte pour le bien de l’humanité ? Une vérité scientifique ne méritent-elle pas d’être toujours publiée, ne serait-ce que parce que sa découverte est inévitable ? À l’ère du réchauffement climatique et des multiples négationnistes, la question trouve un écho particulier. Et même si n’est pas du tout ce qui intéresse de Charlie McDowell, il est presque passé à côté du sujet le plus intéressant.</p>
]]></description></item><item><title>Désenchantée, (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-netflix/</link><pubDate>Fri, 18 Feb 2022 21:50:03 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-netflix/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/desenchantee-netflix/desenchantee.jpg"><p><em>Désenchantée</em>, ou la rencontre ahurissante des <em>Simpsons</em> et de <em>Game of Thrones</em>, comme le suggère John DiMaggio qui donne sa voix au roi Zøg. La référence est assumée dans les premiers épisodes, avec ce trône composé d’épées et un gag dans l’esprit des bonshommes jaunes créés par le même Matt Groening près de 30 ans avant : repoussant le prince qu’elle devait épouser, la princesse Bean tue son prétendant, empalé sur l’une des épées. En apparence, cette création pour Netflix ressemble ainsi à une énième variante des <em>Simpsons</em>, mais dans un univers d’heroïc-fantasy avec des créatures mythiques et de la magie. Et si les premiers épisodes restent concentrés sur cette idée, <em>Désenchantée</em> révèle progressivement un univers beaucoup plus riche que cela et aussi… nettement moins drôle.</p>
<p>On pourrait croire que c’est un défaut et y voir le signe de l’échec du dernier projet de Matt Groening. De fait, si l’on s’attend à rire constamment dans chacun des 40 épisodes diffusés à ce jour, la déception est inévitable. Mais en s’éloignant des gags faciles et en creusant d’autres voies plus inattendues sur la relation entre Bean et sa mère, sur sa dépression dissimulée derrière son addiction à l’alcool ou encore sur son amour pour une sirène, <em>Désenchantée</em> s’avère plus riche et passionnant qu’escompté. Tout ne fonctionne pas, il faut l’admettre et certains épisodes ne parviennent pas à concrétiser leurs idées, mais qu’importe. Sur la durée, la série parvient à séduire par sa collection de personnages qui dépassent vite les caricatures initiales et l’humour un petit peu facile. Les scénaristes auraient pu en rester là et signer une satire de <em>Game of Thrones</em> à la sauce Matt Groening. C’est peut-être ce que la majorité attendait, mais cela aurait été moins intéressant à mon avis.</p>
<p>Les cliff-hangers sont une marque de fabrique de <em>Désenchantée</em> et l’ultime épisode diffusé tout récemment par Netflix se termine à nouveau sur une grosse surprise. On ne sait pas encore si le service a prévu de renouveler la série pour une saison de plus, mais si les scénaristes ont encore des idées en tête pour éviter la simple redite, on sera au rendez-vous pour découvrir la suite !</p>
]]></description></item><item><title>Invasion, Max Richter</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/</link><pubDate>Wed, 16 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/album/invasion-richter/invasion.jpg"><p>Comme pour beaucoup sans doute, Max Richter est entré dans mon radar pour son excellent travail sur l’incroyable série <a href="https://voiretmanger.fr/leftovers-lindelof-perrotta-hbo/"><em>The Leftovers</em></a>. Le compositeur n’a depuis jamais quitté mon attention, j’ai écouté toute sa discographie plusieurs fois et tous ses albums me fascinent. À tel point que l’on a regardé <a href="https://voiretmanger.fr/invasion-kinberg-weil-apple-tv/"><em>Invasion</em></a>, la série Apple TV+, parce qu’il en signait la bande-originale. La série était plus intéressante qu’escompté, mais la musique m’avait laissé plus indifférent face à l’écran.</p>
<p>Il faut dire que le générique d’ouverture ressemble à une caricature de Max Richter. Mais le reste est finalement meilleur que je l’envisageais initialement, plus varié surtout. <em>Invasion (Music from the Original TV Series: Season 1)</em>, car c’est son titre complet, s’éloigne davantage de ce que le compositeur a pu écrire jusque-là et tente quelques idées plus originales. C’est la bande-originale d’une série de science-fiction, il ne faut pas non plus s’attendre à une œuvre radicale, mais je trouve que ces 24 (!) pistes tiennent la route, elles alternent entre plusieurs ambiances, n’oublient pas quelques belles mélodies et sont fort agréables. Je recommande aussi en guise de fond musical pour se concentrer.</p>
]]></description></item><item><title>All of Us Are Dead (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-netflix/</link><pubDate>Mon, 14 Feb 2022 21:29:03 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-netflix/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/all-are-dead-netflix/dead.jpg"><p>Une attaque de zombies, mais dans un lycée sud-coréen, histoire de varier les décors. <em>All of Us Are Dead</em>, adaptation d’un « <em>webtoon</em> » pour Netflix, n’est originale à nos yeux d’occidentaux que par son cadre différent. Pour le reste, c’est toujours la même base, avec des ports-vivants assoiffés de sang qui contaminent rapidement tout un lycée, puis bientôt une ville entière. On suit quelques survivants qui tentent de résister en attendant l’arrivée des secours, mais comme à chaque fois, les zombies ont tellement d’avantages qu’il est bien difficile de ne pas mourir face aux hordes de monstres. D’autant que cette version coréenne conserve l’idée de bestioles pas très intelligentes et guidées par le goût du sang, mais pas leur lenteur traditionnelle. Ces zombies courent vite et il est bien difficile de leur résister, même quand on a vu <em><a href="https://voiretmanger.fr/dernier-train-busan-yeon/">Dernier train pour Busan</a></em> et que l’on devine assez vite à quoi on a affaire, ce qui n’est pas gagné.</p>
<p>Les scénaristes ont la bonne idée de faire référence explicitement à cette œuvre locale impliquant des zombies. Malgré tout, ces lycéens ont tous besoin d’un temps infiniment long pour comprendre à quoi ils ont affaire et surtout comment tuer ces créatures. Ils sont si lents que même dans le douzième épisode, ils en sont encore à taper sur le dos des zombies pour essayer de les détruire. <em>All of Us Are Dead</em> s’adresse ouvertement plutôt aux adolescents qu’à leurs parents, mais je ne vois pas en quoi cela justifierait la bêtise des personnages. Il n’y en a pas un pour rattraper l’autre, ils sont tous lents pour comprendre ce qui se passe et font constamment n’importe quoi, une facilité de scénario un petit peu trop exploitée pour le bien de la série. Les pauses émotionnelles sont également nombreuses, lourdes et assez répétitives, si bien que l’ensemble peut être lassant par moment.</p>
<p>Cela étant, ne boudons pas trop notre plaisir : à condition d’aimer les zombies, cette variante sud-coréenne reste fort sympathique dans l’ensemble. Chun Sung-il et JQ Lee n’hésitent pas à tuer des personnages même importants, ce qui est toujours une bonne idée face à une apocalypse de cette ampleur et on ne sait jamais à quoi s’attendre. <em>All of Us Are Dead</em> n’est pas une grande série, certes, mais elle reste un excellent divertissement, sous réserve d’aimer le genre bien sûr.</p>
]]></description></item><item><title>Kaamelott - Premier volet, Alexandre Astier</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 18:03:03 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/film/kaamelott-premier-volet-astier/kaamelott.jpg"><p><a href="https://voiretmanger.fr/kaamelott-astier/"><em>Kaamelott</em></a> a commencé comme une série de saynètes comiques, cinq minutes de relecture absurde du mythe arturien avec humour bien particulier qui est vite devenu culte. Alexandre Astier ne comptait pas en rester là toutefois, c’était un début modeste pour un univers de plus en plus ample et surtout sérieux. La série se concluait ainsi par deux saisons en rupture de plus en plus nette et le génial touche-à-tout avait déjà en tête une trilogie au cinéma pour offrir une fin digne de ce nom à sa relecture de la quête du Graal. Après quelques péripéties et retards, <em>Kaamelott - Premier volet</em> lance enfin cette trilogie, avec un long-métrage de deux heures pile à l’image de son créateur : d’une ambition folle, multipliant les idées et oscillant constamment entre sérieux et humour. C’est inégal, mais c’est si riche et généreux que ce n’est pas bien gênant.</p>
<p>En regardant ce qui devrait être le premier épisode d’une trilogie, ce qui frappe en premier est le naturel de la transition. L’époque des cinq minutes qui s’enchaînaient sans vrai lien est bien loin, et pourtant l’univers sorti de l’imagination d’Alexandre Astier se retrouve parfaitement à son aise dans ce nouveau cadre. On sent que <em>Kaamelott - Premier volet</em> était en gestation depuis des années et surtout, que son scénariste a de la suite dans les idées, avec une vision d’ensemble qui force le respect quand on se remémore l’apparente simplicité initiale. L’histoire se déroule dans la continuité de <em>Kaamelott</em> version télé, avec un roi Arthur déchu qui revient à contre-cœur conquérir sa région après dix ans de règne de Lancelot. Cette base permet de réintroduire tous les personnages que l’on a appris à connaître au fil des années et quelques nouveaux au passage. Le casting impressionne <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Kaamelott_:_Premier_Volet#Distribution">par sa longueur</a> et par le nombre d’Astier dans la liste : comme toujours la famille du réalisateur est sollicitée et son fils aîné a notamment un joli rôle le temps d’un flashback. Autant de points communs partagés avec les deux dernières saisons, qui faisaient preuve d’une grande ambition elles aussi.</p>
<p>Pour autant, <em>Kaamelott - Premier volet</em> n’est pas une saison de plus, Alexandre Astier exploite son format différent pour raconter une histoire différemment et le résultat est un vrai long-métrage qui a du sens à part entière et pas seulement comme part d’un tout. Si vous ignorez tout de l’univers et que vous n’avez jamais regardé la série, vous serez peut-être un peu perdu ou plus exactement, vous passerez sans doute à côté de quelques blagues récurrentes. Mais ça n’est pas pour autant rédhibitoire pour apprécier ce film, qui fourmille de détails intéressants et parvient à donner corps à ses personnages malgré le nombre d’acteurs impliqués.</p>
<p>Alexandre Astier ne se contente pas d’écrire, de réaliser et d’interpréter, il compose aussi la bande-originale, comme il le faisait sur la série. La musique imaginée pour <em>Kaamelott - Premier volet</em> est à l’image de tout le reste, plus ambitieuse et grandiose encore, avec une inspiration assez évidente, mais bien maîtrisée, du côté de John Williams. On pense bien évidemment à <em>Star Wars</em> et peut-être est-ce la musique qui inspire les références ou réciproquement, mais le film peut ressembler par moment à une relecture en mode heroïc-fantasy du <em>space opera</em><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Malgré ces références, la composition suit sa propre voie et évite la redite : une réussite de plus, à ajouter au palmarès de son auteur.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>C’est tout particulièrement visible avec les costumes, au passage d’une inventivité incroyable. Les soldats Wisigoth ressemblent aux <em>troopers</em> de l’Empire, tandis que le combat final entre Arthur et Lancelot n’est pas sans rappeler les duels de sabre laser.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>The Zealot Genes, Jethro Tull</title><link>https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/</link><pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/album/zaelot-genes-jethro-tull/gene.jpeg"><p>De la flûte traversière dans du rock ? Il n’y avait bien que le Progressif pour l’envisager, mais Jethro Tull a toujours eu le don pour brouiller le piste. Cet étonnant groupe anglais né dans les années 1960 s’est distingué dans la décennie suivante par quelques albums conceptuels qui ont bercé mes années prog, <em>Thick as a Brick</em> en tête. Je n’étais pas nécessairement le plus grand fan du groupe qui soit et je n’ai jamais suivi son actualité au-delà de cette période, mais une poussée nostalgique m’a incité à essayer <em>The Zealot Gene</em>, le dernier album d’un groupe qui ne veut pas mourir.</p>
<p>Et c’est une bonne surprise. Le son typique de la flûte et surtout la voix reconnaissable entre mille de Ian Anderson ramènent vers le passé, tout comme la construction pleine de surprise des morceaux. Ce n’est pas un album qui est resté dans le passé néanmoins, les douze morceaux sont plus courts et plus simples, ils sont aussi <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1APwlHY50vo">entraînants</a>, mélodiques<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> et vite entêtants. Quelques écoutes ont suffi pour que l’album tourne en boucle.</p>
<p>Voilà qui me donne envie de plonger dans la <a href="https://fr.m.wikipedia.org/wiki/Discographie_de_Jethro_Tull">discographie bizarre du groupe</a>, qui a multiplié les genres différents au fil des décennies.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Non pas que ce soit exceptionnel dans le rock progressif, contrairement à un mythe bizarrement répandu.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>Hawkeye (Disney+)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-disney+/</link><pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-disney+/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/hawkeye-disney&#43;/hawkeye.jpg"><p><em>Hawkeye</em> s’ajoute à l’immense immensité de l’univers Marvel, avec une série pour Disney+ qui accorde un petit peu de place à des personnages secondaires. Après <a href="https://voiretmanger.fr/loki-waldron-disney/"><em>Loki</em></a> ou bien encore <a href="https://voiretmanger.fr/falcon-soldat-hiver-spellman-disney/"><em>Falcon et le Soldat de l’Hiver</em></a>, <em>Hawkeye</em> fait de la place au personnage du même nom, croisé à plusieurs reprises dans la saga, mais qui n’a jamais tenu le rôle principal. Non pas qu’il le tienne beaucoup plus ici, à dire vrai, puisqu’il est censé passer le flambeau à une nouvelle génération. Ces six épisodes forment une assez brève mini-série qui aurait gagné à se rapprocher encore davantage de la durée d’un long-métrage. Disney+ ne radine pas avec un budget de 150 millions de dollars, mais pour remplir six épisodes de 40 à 60 minutes l’un<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, il faut forcément meubler. Et les scénaristes ont ainsi rempli au maximum, avec des intrigues secondaires pas toujours dignes d’intérêt et quelques scènes de dialogue franchement longues.</p>
<p>Tout n’est pas à jeter pour autant. D’une part, la bonne humeur qui caractérise l’univers Marvel est au rendez-vous et l’ambiance de Noël ajoute une note festive qui allège l’ensemble et évite à <em>Hawkeye</em> de se prendre trop au sérieux, ce qui est toujours un piège. D’autre part, la relève de Clint Barton (Jeremy Renner) est assurée par Kate Bishop, interprétée par l’étonnante Hailee Steinfeld. La star de l’excellente série <a href="https://voiretmanger.fr/dickinson-smith-apple-tv/"><em>Dickinson</em></a> est un choix surprenant, mais payant et elle apporte beaucoup à la série, qui aurait été bien morne sans cela. Une touche moderne et féminine, que 	Jonathan Igla étend en utilisant d’autres personnages jeunes et féminins — et même sourde pour Maya Lopez (Alaqua Cox), le deuxième personnage avec ce handicap chez Marvel en 2021, les temps changent (un petit peu) —, dont Yelena et une Florence Pugh qui revient après <a href="https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/"><em>Black Widow</em></a>. Cela permet à la série de Disney+ de mieux s’ancrer dans la saga et à l’actrice de revenir avec son accent russe foireux, mais aussi une dose de bonne humeur supplémentaire. Son jeu complice avec Hailee Steinfeld donne les meilleures séquences de <em>Hawkeye</em> et on en vient à regretter qu’elles ne soient pas davantage à l’écran.</p>
<p>On n’en dira pas autant de Vincent D’Onofrio, qui revient bizarrement incarner Wilson Fisk. C’est étrange, car on l’a déjà vu dans ce rôle, mais <a href="https://voiretmanger.fr/saga/defenders/">chez Netflix</a>, dans ce qui devrait être un univers différent. Quoi qu’il en soit, son interprétation ici ne laissera aucun souvenir mémorable, le personnage est monolithique dans tous les sens du terme.</p>
<p><em>Hawkeye</em> n’est pas monolithique, mais elle n’est pas plus mémorable pour autant. Si on veut suivre la saga Marvel, il faut bien tout regarder pour ne pas trop s’y perdre et ces six épisodes passent rapidement et se regardent sans déplaisir, mais ce n’est pas un moment fort pour autant.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Même s’il faut bien retirer dix bonnes minutes par épisode, entre le résumé et le générique Marvel au départ, et surtout l’interminable générique de fin qui ne recèle aucune scène de fin digne d’intérêt. Croyez-le, on a testé pour vous.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>La femme à la fenêtre, Joe Wright</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/</link><pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/film/femme-fenetre-wright/fenetre.jpg"><p>Adapté d’un roman, <em>La femme à la fenêtre</em> est un thriller au point de départ étonnamment proche de <a href="https://voiretmanger.fr/fenetre-cour-hitchcock/"><em>Fenêtre sur cour</em></a>. Comme dans ce grand classique d’Alfred Hitchcock, on est dans un huis-clos, non pas sur une cour d’immeuble, mais dans une maison qui donne sur une autre maison de l’autre côté de la rue. Anna (Amy Adams) reste enfermée dans sa maison en permanence, elle n’en sort jamais et s’occupe en épiant ses voisins. Un jour, elle assiste à un meurtre dans la maison d’en face, mais personne ne la croit initialement à cause de son état psychologique. Si la trame ressemble fort à une redite, Joe Wright s’en éloigne vite, tout comme le roman qu’il adapte ici. Et malheureusement, quand on sort de l’hommage hitchcockien lourdement appuyé, on entre dans une partie originale… mais ratée.</p>
<p>Il est difficile d’expliquer pourquoi sans dévoiler les coups de théâtre qui s’amoncèlent à la fin. Alors disons simplement que <em>La femme à la fenêtre</em> accumule les mauvaises idées en voulant jouer dans la surenchère et l’on n’y croit pas du tout. C’est dommage, parce que l’ambiance initiale était correcte, même si Joe Wright manque de subtilité. Il parvient malgré tout à créer un thriller palpitant autour d’un héros qui n’est pas digne de confiance. Anna a-t-elle raison ou ses traitements sont-ils la cause de ce qu’elle croit voir ? À défaut d’être très originale, la question est bien amenée et à condition d’oublier la musique lourdingue de Danny Elfman<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, on passe un moment correct dans la première partie. C’est de moins en moins le cas, hélas, à tel point que l’on a presque envie d’arrêter avant la fin. Un bon conseil : ne commencez pas.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p>Trent Reznor et Atticus Ross avaient été initialement embauchés, mais ils ont quitté le projet en cours de route, pour cause de divergences artistiques. Ils n’auraient sans doute pas sauvé le film, mais leur version aurait sûrement été bien meilleure.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>Archive 81 (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-netflix/</link><pubDate>Sat, 05 Feb 2022 17:17:48 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-netflix/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/archive-81-netflix/archive-81.jpg"><p>Une série horrifique qui joue sur notre nostalgie, encore ? Oui, mais <em>Archive 81</em> est plus intéressante qu’on pourrait le croire. Certes, l’histoire développée par Rebecca Sonnenshine à partir d’un podcast nous renvoie dans les années 1990, à l’ère où l’on enregistrer des vidéos sur des films en plastique. Certes, la série portée par Netflix raconte une histoire d’horreur à base de sorcières et de rites occultes. Elle mérite néanmoins votre intérêt, en tout cas les huit épisodes de la première saison, car elle parvient à créer une ambiance poisseuse très réussie et surtout qui ne retombe pas comme un soufflet passés les premiers épisodes.</p>
<p>C’est toujours le risque avec ce genre d’intrigue où l’on ne sait rien et où tout est mystérieux. Dan (Mamoudou Athie) est embauché par le patron d’une mystérieuse entreprise (Martin Donovan) pour restaurer des cassettes vidéos endommagées par un incendie. La somme promise est aussi suspecte que les conditions de travail, dans une grande maison reculée sans accès à internet, et comme si cela ne suffisait pas, les vidéos restaurées révèlent une sorte de puzzle à reconstituer. Outre cette partie dans le présent, <em>Archive 81</em> remonte en 1994, l’époque où Melody (Dina Shihabi) utilise sa caméra et un prétexte bidon pour tenter de retrouver sa mère qui aurait vécu dans un immeuble new-yorkais. Rebecca Sonnenshine commence avec une histoire bizarre sans plus et ajoute couche après couche d’étrangetés, qui cumulent dans un final explosif que l’on ne révèlera évidemment pas. Entre les deux, la frontière entre les époques devient de plus en plus floue et si l’on peut croire initialement que c’est une grossière erreur de la part du scénario, c’est en réalité une astuce bien trouvée…</p>
<p>Jusqu’au bout, la tension est maintenue et on a envie de savoir ce qui va se passer. La série de Netflix ne cherche pas à être plus complexe qu’elle ne l’est en réalité, elle assume son côté feuilletonesque et reste fort plaisante du premier au dernier épisode. La fin semble laisser la porte béante pour une suite et on espère qu’<em>Archive 81</em> pourra continuer, sans perdre de vue ce côté série B qui fonctionne plutôt bien.</p>
]]></description></item><item><title>Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux, Destin Daniel Cretton</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/</link><pubDate>Fri, 04 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/film/shang-li-legende-anneaux-cretton/shang.jpg"><p>Après le succès de <a href="https://voiretmanger.fr/black-panther-coogler/"><em>Black Panther</em></a>, Marvel semble enfin avoir réalisé que le monde ne s’arrêtait pas aux frontières des États-Unis et qu’il y avait d’autres pays au-delà. <em>Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux</em> introduit un nouveau personnage dans le monstrueux <a href="https://voiretmanger.fr/saga/univers-cinematographique-marvel/"><em>Univers Cinématographique Marvel</em></a>, un choix qui semble un petit peu surprenant après le gigantesque combat contre Thanos, mais enfin, ce nouveau superhéros est différent. Comme son nom l’indique, il trouve son origine à l’autre bout du monde, en Chine plus particulièrement et Marvel a réuni un casting (américano-)asiatique pour raconter son histoire. Destin Daniel Cretton n’est pas un habitué des blockbusters immenses qui parcourent la saga, mais cela ne lui permet pas de dévier de la formule consacrée, avec une bonne dose d’action, un gros soupçon d’humour et une histoire qui implique de sauver le monde, rien que ça.</p>
<p>Quand elle est bien réalisée, cette formule vue et revue tant de fois peut encore donner un divertissement convaincant et c’est globalement le cas ici. Le comics original date des années 1970 et il souffre apparemment d’une collection de clichés assez navrante et qui ne passerait plus aujourd’hui. L’histoire a ainsi été bien dépoussiérée, ce qui n’empêche pas de laisser quelques vieilleries, à l’image de la mère qui abandonne tous ses pouvoirs pour suivre l’homme de sa vie. Mais il faut saluer les efforts des scénaristes, qui introduisent notamment plusieurs personnages féminins, secondaires certes, mais pas inutiles pour autant et qui se battent tout autant que les hommes. Destin Daniel Cretton évite aussi l’histoire d’amour qui semblait se pointer grosse comme une maison entre le héros et Katy, même s’il n’est pas question d’aller jusqu’à suggérer une trace d’homosexualité, n’exagérons rien. Et puisqu’il faut de l’action à haute dose dans un Marvel, on peut aussi saluer l’effort réalisé sur le choix des séquences, avec des références évidentes au <em>Wu Xia Pan</em> popularisé par de nombreux films chinois. À ce sujet, la séquence du bus dans les rues de San Francisco est une réussite bluffante, c’est inventif et avec une bonne dose de tension : chapeau.</p>
<p>Pour le reste, on s’éloigne rarement du « <em>business as usual</em> ». Même si <em>Shang-Chi et la Légende des Dix Anneaux</em> reste à part du reste de la saga, les scénaristes ont fait tout ce qu’ils ont pu pour le lier à la grande histoire, en particulier via les traditionnelles scènes post-génériques. On devrait ainsi retrouver Shang-Chi régulièrement dans l’univers Marvel, à l’image de l’implication de Back Panther dans la lutte contre Thanos. Ce qui est une bonne chose en matière de représentativité, mais aussi l’assurance de diluer le personnage dans l’immense bouillie qu’est devenue la saga.</p>
]]></description></item><item><title>Katla (Netflix)</title><link>https://nicolasfurno.fr/serie/katla-netflix/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/serie/katla-netflix/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/serie/katla-netflix/katla.jpg"><p>Katla est le nom d’un volcan en Islande et aussi celui de la deuxième série créée par Baltasar Kormákur, avec Sigurjón Kjartansson. <em>Katla</em> excelle à créer une ambiance, avec un début qui ressemble à une enquête un peu sordide dans ce bled paumé au pied d’un volcan en éruption depuis un an, mais qui se révèle être une histoire fantastique, avec des figures humaines couvertes de cendres qui reviennent. Cette construction est excellente et l’intensité monte petit à petit, autant que la curiosité du spectateur. Malheureusement, cette excellente base patine vite et fait du surplace, jusqu’à l’ultime épisode où tout se déchaîne tout d’un coup, mais sans cohérence et surtout avec des facilités grossières. Mention spéciale pour ce personnage qui ne semble jamais réaliser qu’il a désormais deux femmes, alors même qu’elles sont rassemblées dans la pièce avec lui !</p>
<p>Malgré tout, <em>Katla</em> se construit sur cette ambiance poisseuse et elle s’impose par des images fortes. Ce monde en noir et blanc, composé de cendres refroidies par la neige, est digne d’une histoire post-apocalyptique et la photographie le met remarquablement en valeur. Au fond, c’est bien ce décor qui est la véritable star de la série de Netflix et à cet égard, le contrat est réussi. Dommage d’avoir gâché un début si plaisant par une fin si maladroite, mais cela n’empêchera pas de recommander la série.</p>
]]></description></item><item><title>La Mort immortelle, Liu Cixin</title><link>https://nicolasfurno.fr/livre/mort-eternelle-cixin/</link><pubDate>Tue, 25 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/livre/mort-eternelle-cixin/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/livre/mort-eternelle-cixin/lamortimortelle.jpg"><p>C’est une constante chez Liu Cixin : dans les mêmes romans, on trouve à la fois les idées de science-fiction parmi les plus ambitieuses et folles jamais imaginées, et les clichés les plus rétrogrades qui soient. <em>La Mort immortelle</em>, le dernier roman dans sa trilogie <em>La Forêt Sombre</em> ne fait, hélas, pas exception. Cet épais volume de plus de 900 pages en version poche nous emmène plus loin que la majorité des récits dans le genre, avec un récit principal qui se déroule sur plusieurs siècles et un nombre incroyable d’événements.  C’est fascinant et c’est la raison principale qui pousse à le lire, mais il faut encore une fois se farcir des lieux communs, du sexisme et même une pointe d’homophobie au passage. Le tout, sans oublier des personnages à la psychologie digne d’un trou noir et des dialogues jamais très bons.</p>
<p>Pourquoi s’entêter alors ? Pas seulement pour le plaisir de finir une saga et de savoir comment tout se termine — bizarrement, mais c’est tout ce que l’on dira sans trop en révéler —, aussi parce que l’imagination fertile de Liu Cixin peut s’avérer payante. Ici, le conte de Yun Tianming qui contient les clés pour survivre dans l’univers est un excellent puzzle. Quant à l’idée des dimensions qui se recoupent et peuvent écraser les autres, c’est tout simplement brillant et l’auteur parvient à les faire tenir dans son récit avec une clarté assez exemplaire, compte tenu de l’abstraction des concepts. Pour tout fan de science-fiction, cette inventivité change des space-opéras qui enchaînent toujours les mêmes bases et elle peut même quasiment justifier de fermer les yeux sur les éléments grossiers dans cette narration.</p>
<p>Si adaptation il y a, ce qui semble bien parti, espérons que les scénaristes ne gardent que le meilleur et oublient tout le reste. En créant de bons personnages et en éliminant les clichés d’un autre temps, <em>La Mort immortelle</em> pourrait offrir une conclusion assez extraordinaire à une série qui l’est tout autant.</p>
]]></description></item><item><title>Black Widow, Cate Shortland</title><link>https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/</link><pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate><author>nicolasfurno@gmail.com (Nicolas Furno)</author><guid>https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/</guid><description><![CDATA[
        <img src="https://nicolasfurno.fr/film/black-widow-cate/black-widow.jpg"><p><em>Black Widow</em> n’est pas seulement le vingt-quatrième long-métrage à intégrer l’<a href="https://voiretmanger.fr/saga/univers-cinematographique-marvel/"><em>Univers cinématographique Marvel</em></a>, c’est aussi le premier de sa quatrième phase. Mais à dire vrai, cette logique perd un petit peu de son sens quand les projets se multiplient au cinéma et en série. À tel point que ce volet ne prend pas place dans la chronologie logique de la saga, il se déroule quelques films auparavant, après les événements présentés dans <em><a href="https://voiretmanger.fr/captain-america-civil-war-russo/">Captain America : Civil War</a></em> et alors que les Avengers se déchirent. Une bonne manière de créer une histoire à part, liée de façon distante au reste. Cate Shortland tente aussi de proposer une expérience un petit peu différente, moins masculine et plus axée sur la famille, même si la machine Marvel impose ses codes avec fracas. <em>Black Widow</em> reste un bon divertissement, avec quelques touches d’humour qui viennent alléger le tout, sans pour autant sortir autant du lot qu’on pouvait l’espérer.</p>
<p>Le personnage de la Veuve noire est apparu dès <a href="https://voiretmanger.fr/iron-man-2-favreau/"><em>Iron Man 2</em></a>, mais il est resté jusque-là cantonné à des rôles secondaires. C’est la première fois que Marvel lui offre le rôle principal avec un long-métrage qui lui est entièrement consacré, à défaut de lui offrir une vraie saga. Ce n’est pas divulgâcher que de rappeler que Natasha Romanoff se sacrifie dans l’ultime affrontement avec Thanos : on l’a appris dans <a href="https://voiretmanger.fr/avengers-endgame-russo/"><em>Avengers: Endgame</em></a> sorti deux années avant celui-ci. Cela ressemble plus à un cadeau d’adieu à Scarlet Johansson qui interprétait ce personnage depuis plus de dix ans et qui avait peut-être bien envie de passer à autre chose. Quoi qu’il en soit, l’intrigue déployée ici sur plus de deux heures se concentre sur l’histoire personnelle de Natasha et en particulier sur sa fausse famille américaine. Comme on l’a appris par bribes par le passé, elle fait partie d’un programme d’espions soviétiques et elle a passé trois ans gamine avec deux faux parents et une fausse sœur, à se faire passer pour une famille américaine normale. Cette histoire sert d’ouverture avant de revenir au présent de <em>Black Widow</em>, vingt ans après et alors qu’elle a réussi à passer du côté des gentils en entrant dans les Avengers. Elle a toutefois choisi le camp de Captain America et elle est à ce titre poursuivie par le SHIELD. C’est en fuite qu’elle découvre que sa fausse sœur est toujours vivante et elle la rejoint à Budapest pour s’en prendre à la Chambre rouge, l’organisation qui les a maltraite depuis qu’elles sont toutes petites. Pour y parvenir, elles doivent retrouver leurs deux faux parents et l’aventure se transforme en une sorte d’épopée familiale, un genre que l’on n’attendait pas forcément dans un Marvel. C’est le principal attrait du travail réalisé par Cate Shortland d’ailleurs : on sort un petit peu de la routine avec une histoire différente… du moins à la marge.</p>
<p>En effet, Marvel reste Marvel et il est difficile de faire réellement différent. C’est l’avantage de Disney+ et des séries produites pour ce service de streaming : elles peuvent sortir du cadre habituel et oser des idées hors normes, comme l’a prouvée <em>WandaVision</em> notamment. Même si la pandémie a contrarié les plans initiaux, <em>Black Widow</em> devait sortir dans les salles de cinéma du monde entier et rapporter des dizaines de millions de dollars. Dans ces conditions, il n’est pas question de trop s’éloigner des standards de la saga et même si on sent les efforts côté scénario et mise en scène, le film ressemble <em>in fine</em> à n’importe quel autre épisode. La ligne principale manque d’originalité et le conflit manichéen avec les Russes a décidément mal vieilli. Les combats s’enchaînent sans grande saveur, avec un savoir-faire indéniable et quelques bonnes idées, la scène de la prison près de la montagne sort un peu du lot, mais chaque personnage a droit à son grand moment, c’est banal. Et même si l’humour apporte un peu d’oxygène et permet de ne pas rester sur plus de deux heures d’un combat sans fin entre États-Unis et URSS, c’est un humour bien poli comme Marvel l’impose presque à chaque fois. Cela étant dit, on apprécie la majorité de rôles féminins, avec des personnages masculins secondaires pour une fois, et toujours un peu ridicules. Sur ce point, il faut saluer l’implication de David Harbour, impeccable dans son costume rouge d’un autre temps et trop petit pour lui. Scarlett Johansson est égale à elle-même, on connaît bien son rôle d’Avengers, mais c’est surtout Florence Pugh dans le rôle de sa sœur que l’on retiendra. Elle apporte beaucoup de fraîcheur au film et le tire hors de la routine, en se moquant notamment des poses de sa sœur. Dommage malgré tout d’avoir fait parler l’actrice avec un accent russe qui sonne faux — et à ce propos, pourquoi est-ce que les méchants russes parlent tous anglais avec un accent ? —, mais sa présence apporte indéniablement un bonus au projet.</p>
<p>À l’heure des bilans, Cate Shortland a sans doute manqué de marge de manœuvre pour éloigner plus nettement <em>Black Widow</em> du reste de la saga. C’est dommage de ne pas lui avoir laissé plus de latitude, le film étant de toute manière bien séparé du reste, c’était l’occasion rêvée d’offrir quelque chose de plus radicalement différent en même temps. Une occasion ratée de la part de Marvel, même si l’ensemble n’est pas déplaisant pour autant.</p>
]]></description></item></channel></rss>